<stadtportal><webseiten><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/infrastruktur</url></metadaten><inhalt><titel>Infrastruktur</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/regionaler-wachstumskern</url></metadaten><inhalt><titel>Wirtschaftsstandort</titel><haupttext>Regionale Wachstumskerne im Land Brandenburg Die Landesregierung hat 2004 damit begonnen, ihre Förderpolitik regional und sektoral neu auszurichten und zu konzentrieren. Unter dem Motto "Stärken stärken" hat die Landesregierung im November 2005 15 sogenannte Regionale Wachstumskerne (RWK) bestimmt, unter anderem die Stadt Brandenburg an der Havel. Basierend auf Analysen der Wirtschaftsstruktur wurden außerdem Branchenkompetenzfelder ermittelt, die sich dynamisch entwickelt haben und Wachstumspotentiale für die Zukunft aufweisen. Bei den 15 Wachstumskernen handelt es sich um Städte und Gemeinden, die über besondere wirtschaftliche bzw. wissenschaftliche Potenziale und über eine Mindesteinwohnerzahl verfügen. Durch die RWK sollen die Wachstumskräfte gestärkt, Beschäftigung gesichert und die Fördermittel effizienter eingesetzt werden. Die RWK sollen ferner eine Motorfunktion für ihre Region übernehmen und auf ihr Umland ausstrahlen. Mit der Evaluierung der Wirtschaftspolitik im Jahr 2010 unter dem Motto "Stark für die Zukunft - Kräfte bündeln" erfolgt die Weiterentwicklung der bisherigen Branchenkompetenzfelder zu Clustern im Rahmen der Clusterstrategie, die auch die gemeinsame Innovationsstrategie Berlin-Brandenburg (innoBB) umfasst. Mit einer geweiteten Regionalentwicklungsstrategie im Jahr 2020 sollen unter dem Motto "Stärken verbinden" die Impulse und Entwicklungschancen noch gezielter in alle Landkreise gebracht werden. Hier geht es zur aktuellen Regionalentwicklungsstrategie . Die aktuellen Fördersatze für den RWK Brandenburg an der Havel: GRW-G - Kleine Richtlinie GRW-G - Große Richtlinie Die ausgewiesenen Cluster für den RWK Brandenburg an der Havel sind: Metall Verkehr/Mobilität/Logistik Gesundheitswirtschaft Medien/IKT/Kreativwirtschaft Tourismus</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft</url></metadaten><inhalt><titel>Wirtschaft</titel><haupttext>Kontakt Stadt Brandenburg an der Havel Amt für Wirtschaftsförderung und Tourismus Amtsleiter: Jens Tober Friedrich-Franz-Straße 19 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 58 80 01 Fax: (03381) 58 80 04 Kontaktformular E-Mail: wirtschaftsfoerderung@stadt-brandenburg.de Weitere Infos Statistiken und Wirtschaftsdaten zur Stadt Brandenburg finden Sie unter "Die Stadt in Zahlen"</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/unternehmen</url></metadaten><inhalt><titel>Unternehmen</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/aktuelles</url></metadaten><inhalt><titel>Aktuelles</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/leistungsangebot</url></metadaten><inhalt><titel>Unser Team</titel><haupttext>Das Amt für Wirtschaftsförderung und Tourismus ist zentraler Ansprechpartner für lokal ansässige Unternehmen einschließlich Handels- und Landwirtschaftsbetriebe sowie Freiberufler, aber auch für Existenzgründer und Investoren, die sich in der Stadt Brandenburg an der Havel ansiedeln möchten. Unser Team versteht sich als Bindeglied zwischen Wirtschaft und Verwaltung. Es begleitet Ansiedlungs- und Erweiterungsvorhaben, betreut wirtschaftsfördernde Projekte und engagiert sich für optimale wirtschaftliche Rahmenbedingungen. Herr Jens Tober (Amtsleiter) Gesamtverantwortung Betreuung von Sonderprojekten Betreuung des öffentlichen Hafens Koordinierung "Rat der Wirtschaft Brandenburg an der Havel" Telefon: 03381 58 80 00 E-Mail: jens.tober@stadt-brandenburg.de Ansprechpartnerinnen und Ansprechpartner Wirtschaftsförderung Herr Max Krumbiegel (Sachbearbeiter Digitale Infrastruktur und stellv. Amtsleiter) Breitbandverantwortlicher Koordinierung Digitalbeirat Betreuung des Clusters IKT/Medien/Kreativwirtschaft Telefon: 03381 58 80 06 E-Mail: max.krumbiegel@stadt-brandenburg.de Frau Susanne Feist Erstkontakt im Amt für Wirtschaftsförderung und Tourismus Ansprechpartnerin für das Industrie- und Gewerbegebiet Hohenstücken, den SWB Industrie- und Gewerbepark, das Gewerbegebiet Opelgelände und das Gewerbegebiet Neuendorfer Sand Telefon: 03381 58 80 01 E-Mail: susanne.feist@stadt-brandenburg.de Frau Lisa Thiede Öffentlichkeitsarbeit Ansprechpartnerin für Berufs- und Studienorientierung Ansprechpartnerin für die Gewerbegebiete Schmerzke und Görden Telefon: 03381 58 80 08 E-Mail: lisa.thiede@stadt-brandenburg.de Frau Stefanie Menzel Projektleitung Wirtschaftsregion Westbrandenburg Telefon: 03381 58 80 05 E-Mail: stefanie.menzel@stadt-brandenburg.de Frau Wiebke Stoffel Projektassistenz Wirtschaftsregion Westbrandenburg Telefon: 03381 58 80 09 E-Mail: wiebke.stoffel@stadt-brandenburg.de Herr Lukas Rauser Ansprechpartner für das Industrie- und Gewerbegebiet Kirchmöser und den Gewerbestandort Upstallstraße Betreuung des Clusters Verkehr/Mobilität/Logistik Ansprechpartner für den Bereich Landwirtschaft Telefon: 03381 58 80 02 E-Mail: lukas.rauser@stadt-brandenburg.de Frau Maja Michel Betreuung des Clusters Gesundheitswirtschaft sowie des Bereiches Sozialwesen Ansprechpartnerin für Unternehmensnachfolge Anlaufstelle für Zuzügler und Rückkehrer Telefon: 03381 58 80 03 E-Mail: maja.michel@stadt-brandenburg.de Frau Katrin Dornberg Steuerung des Einzelhandels Telefon: 03381 58 80 11 E-Mail: katrin.dornberg@stadt-brandenburg.de Ansprechpartnerinnen und Ansprechpartner Tourismus Herr Fred Ostermann Tourismusentwicklung Stadt- und Tourismusmarketing Werkleiter Marienbad Telefon: 03381 58 80 07 E-Mail: fred.ostermann@stadt-brandenburg.de Frau Anne Andersen Tourismusentwicklung touristische Infrastruktur Radverkehrsförderung Stadt- und Tourismusmarketing Telefon: 03381 58 80 10 E-Mail: anne.andersen@stadt-brandenburg.de Frau Anne Spielmann touristische Infrastruktur Telefon: 03381 58 80 12 E-Mail: anne.spielmann@stadt-brandenburg.de</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/unternehmen/existenzgruendung</url></metadaten><inhalt><titel>Existenzgründung</titel><haupttext>Die Gründe, sich selbstständig zu machen, können sehr vielfältig sein. Endlich der eigene Chef sein, Ideen verwirklichen oder den Kundenservice bieten, den man bei anderen Unternehmen oft vermisst. Doch eins bleibt immer gleich: Die Fragen, mit denen Existenzgründer in der frühen Gründungsphase konfrontiert sind: Ist die Geschäftsidee wirtschaftlich? Welche Behördengänge sind notwendig? Brauche ich ein Firmenlogo? Woher bekomme ich Kapital? Wie schreibe ich einen Businessplan? Viele Fragen, bei denen manch einem die Lust auf die Selbstständigkeit vergehen kann. Aber was Existenzgründer oft nicht wissen: Es gibt mittlerweile sehr gute Unterstützungsangebote und Förderprogramme von Bund und Ländern, die den Existenzgründern in jeder Gründungsphase unter die Arme greifen. Auf dieser Seite wollen wir Ihnen die wichtigsten Angebote vorstellen und Ihnen den Einstieg in die Existenzgründung erleichtern. Die Broschüre "Gründen im Land Brandenburg" der Industrie- und Handelskammer gibt Ihnen einen guten Überblick rund um das Thema Existenzgründung. Ihr erster Ansprechpartner in Sachen Gründung - Der Lotsendienst Gründer/innen und Unternehmensnachfolger/innen stehen vor vielen Herausforderungen und Fragen. Der Lotsendienst der Stadt Brandenburg an der Havel unterstützt sie auf dem Weg in die Selbständigkeit. Sie können Ihre Gründungsidee in Development-Centern weiterentwickeln und diese dann von Experten/innen prüfen lassen. Gemeinsam wird ein individueller Gründungsfahrplan erstellt, der den Bedarf für qualifizierende Beratung und Coaching festlegt und organisiert. Beim Lotsendienst erhalten Gründungswillige Unterstützung in allen Fragen rund um ihre Gründung oder Unternehmensübernahme. Serviceangebote im Überblick: kostenfreies Beratungsgespräch Überprüfung der Geschäftsidee auf Tragfähigkeit in einem Development-Center (100 % gefördert) individuelle Begleitung bis zur Gründung durch professionelle Berater/innen (100 % gefördert) Unterstützung bei der Beantragung von Krediten Netzwerk-Veranstaltungen kostengünstige Büroräume im TGZ-Bürokomplex oder im Zentrum für Unternehmerinnen Ansprechpartner: Frau Gundela Otto Telefon (03381) 38 16 30 Fax (03381) 38 10 02 E-Mail lotsendienst@tgz-brb.de Weitere Informationen erhalten Sie auf der Website . Landesweiter Lotsendienst für Migrantinnen und Migranten Der landesweit tätige Lotsendienst für Migrantinnen und Migranten richtet sich an gründungswillige Menschen mit Migrationshintergrund, die erwerbslos oder sozialversicherungspflichtig beziehungsweise geringfügig beschäftigt sind, ihren Wohnsitz im Land Brandenburg haben und eine Gründung im Land Brandenburg beabsichtigen. Weitere Informationen erhalten Sie auf dieser Seite . Gründungszentrum Enterprise Das Gründungszentrum Enterprise unterstützt Gründerinnen und Gründer in der Start- und Gründungsphase, insbesondere Social Entrepreneure im Kammerbezirk Potsdam. Professionelle Unterstützung kann in Form von Coachings, Einzelberatungen, Workshops, Webinaren, Netzwerkveranstaltungen und Öffentlichkeitsarbeit gegeben werden. Das Leistungsangebot sowie die Ansprechpartner sind unter gruendungszentrum-enterprise.de/ zu finden. Perspektive:Selbstständigkeit unterstützt Gründungsinteressierte mit Migrations- oder Fluchthintergrund, Menschen mit Behinderung und alleinerziehende Frauen im Kammerbezirk Potsdam. Weitere Informationen sind unter perspektive-selbststaendigkeit.de/ zu finden. Netzwerkpartner nach Bereichen Wirtschaftsförderung Gründungsservice Förderung und Finanzierung Fachkräfte und Lebensunterhalt Viele gute GründerInnen</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/gewerbeflaechen</url></metadaten><inhalt><titel>Gewerbeflächen</titel><haupttext>1. Industrie- und Gewerbegebiet Hohenstücken 6. Gewerbegebiet Am Neuendorfer Sand 7./8. Industrie- und Gewerbegebiet Kirchmöser Entwicklungsfläche Magdeburger Straße Nord Raum für neue Entwicklungen bietet die über 13 ha große Fläche direkt an der B102 auf Höhe der Zanderstraße bzw. Fontanestraße. Auf dem ehemaligen Kasernenareal sollen zukünftig wissensbasierte, technologie- und hochschulorientierte Nutzungen insbesondere mit Bezug zur digitalen Wirtschaft sowie zur Forschung und Entwicklung ein neues Domizil finden. Weitere Informationen erhalten Sie hier . Voll vermarktete Industrie- und Gewerbegebiete SWB Industrie- und Gewerbepark (3) Opelgelände (4) Gewerbegebiet Nordwest-Silokanal (5) Industrie- und Gewerbegebiet Schmerzke (9)</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/foerderung</url></metadaten><inhalt><titel>Förderung</titel><haupttext>Förderung durch die Investitionsbank des Landes Brandenburg Die Investitionsförderung im Land Brandenburg konzentriert sich seit 2006 auf Wachstumsbranchen, so genannte "Branchenkompetenzfelder", an Branchen-Schwerpunktorten. Ziel war es, vorhandene Strukturen auszubauen und die Vernetzung zwischen Akteuren innerhalb der Branchen zu fördern. Mit der Evaluierung der Wirtschaftspolitik im Jahr 2010 wurde diese Entwicklung analysiert mit dem Ergebnis, die bisher identifizierten Branchenkompetenzfelder durch Cluster zu ersetzen. Die ausgewiesenen Cluster für den Regionalen Wachstumskern Brandenburg an der Havel sind Gesundheitswirtschaft, Verkehr/Mobilität/Logistik, Metall, IKT/Medien/Kreativwirtschaft und Tourismus. Förderung der gewerblichen Wirtschaft im Rahmen der Gemeinschaftsaufgabe Gefördert werden Investitionen der gewerblichen Wirtschaft einschließlich des Tourismusgewerbes, durch die die Wettbewerbs- und Anpassungsfähigkeit der Wirtschaft - insbesondere der Primäreffektbetriebe - gestärkt und neue Arbeitsplätze geschaffen oder vorhandene gesichert werden. Mit dem GRW-G Wachstumsprogramm für kleine Unternehmen werden Vorhaben mit förderfähigen Ausgaben von mindestens 60.000 € und höchstens 2 Millionen Euro gefördert. Der Höchstfördersatz beträgt für die Stadt Brandenburg an der Havel 35 %. Die Richtlinie dazu finden Sie hier . Dies tritt mit Ablauf des 31. Dezember 2023 außer Kraft. Die GRW-G Große Richtlinie hingegen sieht eine Förderung nach so genannten Struktureffekten vor. Der Höchstfördersatz beträgt 15 %, wobei ein Zuschlag für kleine Unternehmen von 20 % und für mittlere Unternehmen von 10 % möglich ist. Hierbei werden nur Vorhaben mit förderfähigen Ausgaben von mindestens 100.000 Euro gefördert. Die Richtlinie dazu finden Sie hier . Diese tritt mit Ablauf des 31. Dezember 2023 außer Kraft. Weitere Infos erhalten Sie beim Amt für Wirtschaftsförderung und Tourismus. Aktuelle Förderungs- und Finanzierungsinformationen der ILB finden Sie unter www.ilb.de . Förderung für KMU’s durch die ILB - GRW-Markt International 2023 Die Investitionsbank des Landes Brandenburg (ILB) unterstützt mit dem Programm "GRW-Markt International 2023 " kleine und mittlere Unternehmen (KMU’s) bei der Erschließung internationaler Märkte. Weitere Informationen finden Sie hier Beratertage 1. Beratertage in Brandenburg an der Havel Jeweils am ersten Dienstag im Monat haben Unternehmen und Existenzgründer Gelegenheit zur kostenlosen Einzelinformation zu Finanzierungs- und Fördermöglichkeiten ihres Vorhabens durch die Investitionsbank des Landes Brandenburg im Amt für Wirtschaftsförderung und Tourismus. Ansprechpartnerin (ILB) für die Stadt Brandenburg an der Havel ist Frau Antje Rißling ( antje.rissling@ilb.de / Telefon: 0331 6601627). Ort: Amt für Wirtschaftsförderung und Tourismus (Technologie- und Gründerzentrum Brandenburg an der Havel GmbH) Friedrich-Franz-Straße 19 (Gebäude B) 14770 Brandenburg an der Havel Anmeldungen: Frau Susanne Feist, Telefon: 03381 58 80 01, E-Mail: wirtschaftsfoerderung@stadt-brandenburg.de Termine in diesem Jahr: 07.01.2025 04.02.2025 04.03.2025 01.04.2025 06.05.2025 03.06.2025 01.07.2025 05.08.2025 02.09.2025 07.10.2025 04.11.2025 02.12.2025 * Ort: RegionalCenter der Industrie- und Handelskammer Potsdam, Jacobstraße 7, 14776 Brandenburg an der Havel 2. Beratertage im Landkreis Potsdam-Mittelmark Die Beratertage der ILB im Landkreis PM werden jeden letzten Dienstag im Monat abwechselnd in Bad Belzig und Teltow (beginnend in Teltow) durchgeführt. Orte: Technologie- und Gründerzentrum Fläming GmbH Brücker Landstraße 22 b 14806 Bad Belzig 2. OG, Raum 340 Technologiezentrum Teltow GmbH Potsdamer Straße 18 a 14513 Teltow EG, Raum 112 Anmeldungen: Frau Carsta Matthes, Telefon: 0331 66 01 694, E-Mail: kundencenter@ilb.de Brandenburgischer Innovationsgutschein Mit dem Förderprogramm unterstützt Sie das Ministerium für Wirtschaft, Arbeit und Energie des Landes Brandenburg (MWAE) über die ILB bei Maßnahmen des Wissens- und Technologietransfers, bei der Durchführung von Innovationsprojekten und bei Digitalisierungsmaßnahmen. Das Ziel des Förderprogramms ist die Stärkung der Innovationsfähigkeit von KMU. Dies soll erreicht werden durch: Technologie- und Wissenstransfer von Forschungseinrichtungen zu Unternehmen (BIG-Transfer), wirtschaftlich umsetzungsgetriebene FuE-Vorhaben (BIG-FuE), die Vorbereitung und Umsetzung von Digitalisierungsprozessen im eigenen Unternehmen (BIG-Digital), den chancenreichen Zugang zur EU-Förderung (BIG-EU). Die Zuwendung wird zweckgebunden als nicht rückzahlbarer Zuschuss für: den kleinen BIG-Transfer im Wege der Vollfinanzierung (100%), maximal 5.000 EUR bei einer Laufzeit von maximal 6 Monaten (nur einmalig und nur bei einer ersten Kontaktaufnahme zwischen dem Unternehmen und einer Forschungseinrichtung beantragbar) den großen BIG-Transfer im Wege der Anteilfinanzierung (50%), maximal 15.000 EUR bei einer Laufzeit von maximal 6 Monaten (mehrmals, aber höchstens einmal innerhalb von 12 Monaten beantragbar), den BIG-FuE im Wege der Anteilfinanzierung (50%), maximal 100.000 EUR bei einer Laufzeit von max. zwei Jahren (eine erneute Antragstellung ist nach Verwertung der Projektergebnisse aus der vorherigen Förderung möglich), den BIG-Digital im Wege der Anteilfinanzierung (50%), maximal jeweils 50.000,00 EUR für das Modul Beratung und Schulung und maximal 500.000,00 EUR für das Modul Implementierung bei einer Laufzeit von maximal 6 Monaten für das Modul Beratung und Schulung und maximal 36 Monaten für das Modul Implementierung, den BIG-EU im Wege der Anteilfinanzierung (50%), max. 8.000 EUR bzw. als Leadpartner max. 16.000 EUR bei einer Laufzeit von maximal 12 Monaten gewährt. Weitere Informationen erhalten Sie auf der Internetseite der Investitionsbank des Landes Brandenburg . Zur Richtlinie gelangen Sie hier . ILB und Bürgschaftsbank starten mit neuem Kreditprodukt „Brandenburg GO“ Existenzgründungen und Nachfolgen können mit einem Gesamtkapitalbedarf von bis zu 250.000 Euro gefördert werden. Existenzgründerinnen und -gründer der gewerblichen Wirtschaft und freien Berufe können innerhalb von fünf Jahren nach Aufnahme der selbstständigen Tätigkeit ab sofort auf ein neues, verbürgtes Kreditangebot zurückgreifen. Insbesondere junge Unternehmen sollen im Land Brandenburg bei ihren Investitionen unterstützt werden. Wichtig ist, dass das Unternehmen seinen Sitz im Land Brandenburg hat und Arbeitsplätze neu geschaffen oder gesichert werden. Die zinsverbilligten Förderdarlehen der Investitionsbank des Landes Brandenburg (ILB) sind zusätzlich mit einer bis zu 80-prozentigen Bürgschaft der Bürgschaftsbank Brandenburg GmbH (BüBa) abgesichert. Die ILB bietet „Brandenburg GO“ in Zusammenarbeit mit der KfW und der Bürgschaftsbank Brandenburg ab dem 1. Juni 2022 an. Den Link zum Antragsformular und alle weiteren Informationen, wie zum Beispiel ein ausführliches Merkblatt, finden Sie unter www.brandenburg-go.de Neue Fördermittel zur Dekarbonisierung von Industrieprozessen Um den Transformationsprozess hin zu einer treibhausgasneutralen Industrie aktiv zu unterstützen und zu beschleunigen, stellt das Bundesumweltministerium finanzielle Mittel bereit. Das Förderprogramm wird betreut vom Kompetenzzentrum Klimaschutz in ernergieintensiven Industrien (KEI) und richtet sich an Projekte, die darauf abzielen, prozessbedingte Treibhausgasemissionen in energieintensiven Branchen zu reduzieren. Weitere Informationen zum Förderprogramm finden Sie hier . ESF+-Förderungen 2021-2027 Das Programm des Landes Brandenburg für den Europäischen Sozialfonds Plus (ESF+) in der Förderperiode 2021-2027 beinhaltet vier Prioritäten: Beschäftigung, Bildung, soziale Inklusion und innovative Maßnahmen. Die Förderung wird durch Richtlinien umgesetzt, die den jeweiligen Prioritäten des ESF+-Programms zugeordnet sind. Weitere Informationen finden Sie auf der Webseite vom ESF . IHK Projektgesellschaft mbH Fort- und Weiterbildungsangebote der IHK finden Sie unter www.ihk-projekt.de .</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/fachkraefteportal</url></metadaten><inhalt><titel>Arbeiten in Brandenburg an der Havel</titel><haupttext>Offene Stellen in Brandenburg an der Havel und der Wirtschaftsregion Westbrandenburg finden Sie unter: Fachkräfteportal des Landes Brandenburg Jobbörse der Bundesagentur für Arbeit Stellenangebote der Stadt Brandenburg an der Havel Stellenbörse der Schulämter Brandenburg für Lehrer/innen an Schulen in Brandenburg an der Havel regionale Jobbörse OhMyJob Interessante Informationen rund um das Thema Berufs- und Studienorientierung in der Wirtschaftsregion Westbrandenburg sind hier zu finden. Umzug nach Brandenburg an der Havel? In der Rubrik "Mieten, Bauen, Kaufen" finden Sie umfassende Infos zur Stadt als Wohn- und Lebensort, einer Übersicht der Vermieter, Mietspiegel-Infos und Tipps für alle Meldeprozesse beim Umzug. Ausbildungsplatz gesucht? Azubi gesucht? Auf ww.was-willst-du-lernen.de gibt es zahlreiche Infos für Ausbildungsbetriebe und potentielle Azubis! Arbeiten bei der Stadtverwaltung? In der Rubrik "Ausbildung und Karriere" finden Sie aktuelle Stellenausschreibungen.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/landwirtschaft</url></metadaten><inhalt><titel>Landwirtschaft</titel><haupttext>Zuständigkeiten als Landwirtschaftsbehörde Das Amt für Wirtschaftsförderung und Tourismus ist als Landwirtschaftsbehörde der Stadt Brandenburg an der Havel: Ansprechpartnerin der Landwirte mit Betriebssitz bzw. zu bewirtschaftenden Flächen innerhalb der Stadt Brandenburg an der Havel Genehmigungsbehörde nach dem GrdstVG Registrierungsbehörde von Landpachtverträgen nach dem LPachtVG zusändige Behörde für die Ernährungsnotfallvorsorge Die Zuständigkeit für Agrarförderung und die amtliche Futtermittel- und Düngeüberwachung wurde durch die Stadt Brandenburg an der Havel an den Landkreis Potsdam-Mittelmark durch Öffentlich-Rechtliche Vereinbarung übertragen. Sachbearbeiterin für Agrarförderung: Telefon: (03381) 53 31 51 Sachbearbeiter für die amtliche Futtermittel- und Düngeüberwachung: Telefon: (03381) 53 32 94 Informationen für Landwirte Weiterbildungen bei der Brandenburgischen Landwirtschaftsakademie (BLAK) Die BLAK ist seit 1996 Bildungspartner für Führungskräfte und Beschäftigte in Landwirtschaft und Gartenbau sowie für Berater aus dem Land Brandenburg. Sie wird finanziell unterstützt vom Ministerium für Landwirtschaft, Umwelt und Klimaschutz (MLUK). Flächenerwerb nach Grundstücksverkehrsgesetz Nach dem Grundstückverkehrsgesetz (GrdstVG) können Veräußerungen land- und forstwirtschaftlicher Flächen durch die zuständige Landwirtschaftsbehörde (für die Stadt Brandenburg: Amt für Wirtschaftsförderung und Tourismus) versagt oder eingeschränkt werden, wenn der Erwerber ein Nichtlandwirt ist. Einem Landwirt kann in manchen Fällen auch ein Vorkaufsrecht eingeräumt werden. Für die Arbeit der Landwirtschaftsbehörde zur Erhaltung und Entwicklung der Agrarstruktur ("Landwirtschaftliche Flächen in der Hand von Landwirten") ist die Mitwirkung von Landwirten notwendig, die an einem Flächenerwerb interessiert sind, um ihren Betrieb aufzustocken. An dieser Stelle werden daher laufende Genehmigungsverfahren nach dem GrdstVG veröffentlicht, zu denen Landwirte ihre Interessenbekundungen zu einem Flächenerwerb abgeben können. Aktuell sind keine Genehmigungsverfahren nach dem Grundstücksverkehrsgesetz (GrdstVG) anhängig, für die die Erklärung eines Erwerbsinteresses möglich ist. Fachinformationen des Landes Brandenburg https://mluk.brandenburg.de/mluk/de/landwirtschaft/ https://lelf.brandenburg.de/lelf/de/</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/ausschreibungen</url></metadaten><inhalt><titel>Ausschreibungen</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/infrastruktur/medizinische-hochschule-brandenburg</url></metadaten><inhalt><titel>Medizinische Hochschule Brandenburg</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/infrastruktur/technische-hochschule-brandenburg</url></metadaten><inhalt><titel>Technische Hochschule Brandenburg</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/infrastruktur/gruenderzentrum</url></metadaten><inhalt><titel>Gründerzentrum</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/publikationen</url></metadaten><inhalt><titel>Publikationen</titel><haupttext>Bitte beachten Sie: Das Laden der PDF-Dokumente kann mehrere Minuten in Anspruch nehmen. Wirtschaftsberichte Wirtschaftsbriefe Statistikflyer deutsch und englisch Standortbroschüre Standortbroschüre "Sieben gute Gründe" Gewerbemietenspiegel Mietspiegel für nicht preisgebundenen Wohnraum Konzepte: Fortschreibung des Entwicklungskonzeptes der Wirtschaftsregion Westbrandenburg (Kurzfassung Fortschreibung WEK ) Entwicklungskonzept der Wirtschaftsregion Westbrandenburg Einzelhandelskonzept Integriertes Stadtentwicklungskonzept der Stadt Brandenburg an der Havel (INSEK 2018) Wirtschaftsbericht Die aktuelle Information als Download Bitte beachten Sie: Das Laden der PDF-Dokumente kann mehrere Minuten in Anspruch nehmen. Wirtschaftsbericht 2023 Wirtschaftsbericht 2022 Wirtschaftsbericht 2021 Wirtschaftsbericht 2020 Wirtschaftsbericht 2019 Wirtschaftsbericht 2018 Wirtschaftsbericht 2017 Wirtschafts- / Arbeitsmarktbericht 2016 Wirtschafts- / Arbeitsmarktbericht 2015 Wirtschafts- / Arbeitsmarktbericht 2014 Wirtschafts- / Arbeitsmarktbericht 2013 Wirtschafts- / Arbeitsmarktbericht 2012 Wirtschafts- / Arbeitsmarktbericht 2011 Wirtschafts- / Arbeitsmarktbericht 2010 Wirtschafts- / Arbeitsmarktbericht 2009 Wirtschafts- / Arbeitsmarktbericht 2008 Wirtschafts- / Arbeitsmarktbericht 2007 Wirtschafts- / Arbeitsmarktbericht 2006 Wirtschafts- / Arbeitsmarktbericht 2005 Wirtschafts- / Arbeitsmarktbericht 2004 Wirtschafts- / Arbeitsmarktbericht 2003 Wirtschaftsbrief Die aktuelle Information als Download Bitte beachten Sie: Das Laden der PDF-Dokumente kann mehrere Minuten in Anspruch nehmen. Sonderausgabe 25 Jahre Wirtschaftsförderung Wirtschaftsbrief 3/2013 Wirtschaftsbrief 2/2013 Wirtschaftsbrief 1/2013 Wirtschaftsbrief 1/2011 Wirtschaftsbrief 1/2010 Wirtschaftsbrief 1/2009 Wirtschaftsbrief 3/2008 Wirtschaftsbrief 2/2008 Sonderausgabe 10 Jahre TGZ Wirtschaftsbrief 1/2008 Wirtschaftsbrief 1/2007 Wirtschaftsbrief 2/2006 Wirtschaftsbrief 1/2006 Wirtschaftsbrief 2/2005 Wirtschaftsbrief 1/2005 Wirtschaftsbrief 2/2004 Wirtschaftsbrief 1/2004 Einzelhandels- und Zentrenkonzept (Zentrenstruktur) Zu dem am 26.11.2014 von der Stadtverordnetenversammlung der Stadt Brandenburg an der Havel gefassten Beschluss über die Fortschreibung des Einzelhandels- und Zentrenkonzepts für die Stadt Brandenburg an der Havel billigte diese am 26.05.2021 die Anpassung des Einzelhandels- und Zentrenkonzepts aus dem Jahr 2014 gemäß Anlage 2 in folgenden Punkten (Beschlussvorlage Nr. 154/2021): Aktualisierung der Zentrenhierarchie durch die Ausweisung der zentralen Versorgungsbereiche in den Stufen „Hauptzentrum Innenstadt“ mit dem „Nebenzentrum Altstadt“ und „Nahversorgungszentrum“, Anpassung der „Brandenburger Liste“ an die Vorgaben des LEP HR, Schlussfolgerungen für die Ziele und Ansiedlungsleitlinien sowie die weitere Verwaltungspraxis. Anlage 1: Standortkonzept Nahversorgung 2021 Anlage 2: Anpassung der Zentrenstruktur zur Grund- und Nahversorgung (Stand: 26.04.2021)</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/kontakt</url></metadaten><inhalt><titel>Kontakt (Wirtschaft)</titel><haupttext>Neben der persönlichen Kontaktaufnahme steht Ihnen das beiliegende Formular zur Verfügung. Partner InvestitionsBank des Landes Brandenburg Wirtschaftsförderung Land Brandenburg GmbH Jobcenter der Stadt Brandenburg an der Havel Bundesagentur für Arbeit Kreishandwerkerschaft Brandenburg an der Havel/Belzig Industrie- und Handelskammer Potsdam Technologie- und Gründerzentrum Brandenburg an der Havel GmbH Technische Hochschule Brandenburg Bundesverband mittelständische Wirtschaft Bundesverband der Frauen im freien Beruf und Management e.V.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/fragen-antworten-fuer-gewerbetreibende</url></metadaten><inhalt><titel>Fragen &amp; Antworten für Gewerbetreibende</titel><haupttext>Erste Schritte Muss ich als neuer Mieter einer Gewerbefläche etwas melden oder beachten? Existiert für eine Fläche, wie zum Beispiel ein Ladenlokal, eine Baugenehmigung und soll diese Fläche künftig anders genutzt werden, müssen Sie für die geplante neue Nutzungsart in den meisten Fällen auch eine neue Genehmigung haben. Auch wenn nach einem Mieterwechsel das Objekt zu einem anderen Zweck genutzt werden soll, muss dies genehmigt werden . Dafür müssen nicht einmal bauliche Veränderungen vorgenommen werden. Eine Nutzungsänderung wird mithilfe eines Antrags auf Baugenehmigung beantragt. Im Zweifelsfall fragen Sie Ihren Architekten oder kommen Sie zur Antragsberatung der Bauaufsicht . Wollen Sie auf der Gewerbefläche ein Gewerbe betreiben, so ist zudem eine Gewerbeanmeldung nötig. In manchen Fällen ist hier eine Gewerbegenehmigung erforderlich, in anderen Fällen genügt die einfache Anmeldung (ohne Genehmigungsverfahren). Mehr Infos zur Gewerbeanmeldung Gibt es Beispiele für genehmigungspflichtige Nutzungsänderungen? Für folgende Nutzungsänderungen muss eine Genehmigung beantragt werden: Wohnung wird Arztpraxis Lebensmittelladen wird Café/Imbiss Büro wird Wohnung Nagelstudio wird Kindertagespflege Wohnung bzw. Teile der Wohnung wird Kosmetikstudio Büro-Kanzlei wird Fitnessstudio Kellerraum wird Gaststätte/Getränkeladen Bekleidungsgeschäft wird Fleischer, Bäcker, Friseur, Imbiss Unter welchen Voraussetzungen ist mein Vorhaben baugenehmigungsfrei? Gibt es hierzu Beispiele? Maßgeblich sind die Vorschriften der Brandenburgischen Bauordnung . Danach ist eine Nutzungsänderung u.a. genehmigungsfrei, wenn an die neue Nutzung keine anderen öffentlich-rechtlichen Anforderungen als für die bisherige Nutzung gestellt werden. Dies ist beispielsweise gegeben, wenn eine Gewerbefläche eine Genehmigung als Bürofläche hat und auch bei dem neuen Vorhaben als Büro genutzt werden soll (wobei immer noch Einzelfallfaktoren berücksichtigt werden müssen). In solchen baugenehmigungsfreien Fällen brauchen Sie auch keinen Bauantrag zu stellen. Beachten Sie: Andere öffentlich-rechtliche Anforderungen können sich beispielsweise aus dem Bauplanungsrecht, dem Denkmalrecht, dem Umwelt- und Naturschutzrecht, dem Abfall- und Bodenschutzrecht, dem Wasserrecht, dem Straßenrecht, dem Straßenverkehrsrecht, dem Arbeitsschutz, dem Immissionsschutz oder den Hygienevorschriften ergeben. Bitte beachten Sie, dass auch bei einem baugenehmigungsfreien Vorhaben u.U. eine denkmalrechtliche Erlaubnis erforderlich ist, wenn es sich um ein Denkmal, ein Gebäude im Denkmal mit Gebietscharakter (Altstadt, Dom) oder ein Gebäude in unmittelbarer Umgebung zu einem Denkmal handelt. Oder dass Sie eine erhaltungsrechtliche Genehmigung brauchen, wenn das Gebäude im Geltungsbereich einer Erhaltungssatzung (Altstadt, Dominsel und historische Neustadt) liegt. Mehr Infos zu Denkmalschutz und Erhaltungssatzung Brauche ich für das Anbringen von Außenwerbung eine Baugenehmigung? Anlagen der Außenwerbung (Werbeanlagen) sind alle ortsfesten Einrichtungen, die der Ankündigung oder Anpreisung oder als Hinweis auf Gewerbe oder Beruf dienen und vom öffentlichen Verkehrsraum aus sichtbar sind. Dazu zählen u. a. Schilder, Beschriftungen, Bemalungen, Lichtwerbungen, Schaukästen sowie für Plakatanschläge oder für Lichtwerbung bestimmte Säulen, Tafeln und Flächen. Für die dauerhafte Errichtung, Aufstellung, Anbringung und Änderung von Werbeanlagen ist bei der Bauaufsicht eine Baugenehmigung zu beantragen. Keiner Baugenehmigung bedürfen Werbeanlagen mit nicht mehr als 2,50 m² Gesamtansichtsfläche. Bitte beachten Sie aber Sonderregelungen zum Denkmalschutz und de Erhaltungssatzung. Wann sollte ich mit der Stadtverwaltung in Kontakt treten? Nutzen Sie bereits bei den ersten Planungen und der Standortsuche unsere Ansprechpartner von der Wirtschaftsförderung und der Bauaufsicht , um sich vor größeren Investitionen zu dem Objekt und der geplanten Nutzung auszutauschen. Wenn Sie ein Gewerbe starten möchten... Was muss ich bei der Anmeldung eines Gewerbes beachten? Für erlaubnisfreie als auch erlaubnisbedürftige Gewerbe ist der Beginn der Gewerbeausübung nach § 14 GewO der zuständigen örtlichen Gewerbebehörde anzuzeigen. Die nach der Gewerbeanzeigenverordnung für die Gewerbeanmeldung vorgeschriebenen Formulare (GewA1) sind in der Gewerbebehörde oder im Internet erhältlich. Grundsätzlich kommen alle natürlichen Personen, also z. B. Einzelgewerbetreibende (sowie Gesellschafter von Personengesellschaften) oder alle juristischen Personen des Privatrechts (GmbH) oder eingetragene Vereine als Gewerbetreibende in Betracht. Die Gewerbeanzeige berechtigt nicht zum Beginn eines Gewerbebetriebes, wenn noch eine Erlaubnis oder eine Eintragung in die Handwerksrolle notwendig ist. Zuwiderhandlungen können mit Geldbuße oder Geldstrafe oder Freiheitsstrafe geahndet werden. Eine Gewerbeanmeldung oder Gewerbegenehmigung ist keine Genehmigung entsprechend dem Planungs- und Baurecht. Hierzu ist eine gesonderte Baugenehmigung nötig. Wie lange dauert die Anmeldung meines Gewerbes? Die Gewerbebehörde bescheinigt die Gewerbeanzeige gemäß § 15 Abs. 1 GewO innerhalb von 3 Werktagen. Was muss ich beachten, wenn ich Lebensmittel verarbeite und/oder verkaufe? Die Betriebsstätten, in denen Lebensmittel be- und verarbeitet und in Verkehr gebracht werden, müssen so gelegen, konzipiert und gebaut sein sowie sauber und instandgehalten werden, dass das Risiko der Kontamination, insbesondere durch Tiere und Schädlinge, vermieden wird. Eine Schwarz-Weiß Trennung im Betrieb muss gewährleistet werden können. Fußböden, Decken, Seitenwände sowie Einrichtungsgegenstände müssen glatte Oberflächen aufweisen und leicht zu reinigen sein. Um eine Schmutzansammlung unter den Geräten zu vermeiden, ist eine fußbodenfreie Aufstellung notwendig. Es müssen ausreichend geeignete Kühl- und Lagermöglichkeiten vorhanden sein. Für Lebensmittel, deren Aufbewahrung an die Einhaltung bestimmter Temperaturen gebunden sind, müssen geeignete Thermometer für das Messen der Lagertemperatur vorhanden sein. Die Temperaturen sind zu dokumentieren. Entsprechende Be- und Entlüftungsanlagen für den Küchen- und Lagerbereich müssen vorgehalten werden. Für Vorräte an Lebensmitteln und Verpackungs-/Transportmaterial ist ein ausreichend großer, trockener, leicht zu reinigender Lagerraum /-räume vorzuhalten. Sanitäre Einrichtungen und Umkleideräume für Personal müssen in Betrieben, in denen Lebensmittel hergestellt, behandelt oder in den Verkehr gebracht werden, in ausreichender Zahl und mit sauberen, belüftbaren und beleuchteten Toiletten mit Vorraum zu Verfügung stehen. Toiletten dürfen nicht direkt von Räumen abgehen, in denen Lebensmittel hergestellt, behandelt, vorrätig gehalten oder in den Verkehr gebracht werden (z.B. Küche, Arbeits-/Vorbereitungsraum, Lagerraum). Personaltoiletten müssen von den Gästetoiletten getrennt und als solche gekennzeichnet sein. Der Weg für das Lebensmittelpersonal zu den sanitären Einrichtungen und Umkleiden darf nicht durch den unreinen Bereich (z.B.: durchs Freie wie Höfe und Mieterflure, aber auch nicht durch Gasträume u.ä.) und auch nicht durch den Reinbereich (z.B. Küche) führen. Die Handwaschbecken in der Küche und im Vorraum der Toilette müssen mit fließendem Warmwasser, Seife und Einweghandtuchspendern ausgestattet sein. Ein Umkleidebereich, in dem das Personal die Straßenkleidung von der Hygienekleidung getrennt aufbewahren kann, muss vorhanden sein („Schwarz-Weiß-Trennung“). Reinigungsmittel und -geräte müssen getrennt von den Lebensmitteln aufbewahrt werden. Es müssen angemessene Vorrichtungen zur hygienischen Lagerung und Entsorgung von Abfällen vorhanden sein. Leicht verderbliche Lebensmittel dürfen nur von Personen hergestellt, behandelt oder in den Verkehr gebracht werden, die auf Grund einer Schulung entsprechende Fachkenntnisse über ihrer jeweiligen Tätigkeit verfügen (§4 Lebensmittelhygieneverordnung ) Eine Schulung gemäß §42 des Infektionsschutzgesetzes muss beim Umgang mit Lebensmitteln vorliegen. Darüber hinaus haben Hersteller und Anwender kosmetischer Mittel die „Gute Herstellungspraxis“ einzuhalten, die ohne bauliche Voraussetzung wie z. Bsp. ein Handwaschbecken in einem Vorbereitungsraum nicht möglich ist. Die o.g. Informationen tragen allgemeinen Charakter und können nicht alle Anforderungen an spezielle Betriebsarten enthalten. Für Rückfragen wenden Sie sich bitte an das Veterinär- und Lebensmittelüberwachungsamt Rechtliche Vorgaben (Auswahl) Verordnung (EG) Nr. 852/2004 vom 29.04.2004 über Lebensmittelhygiene Verordnung (EG) Nr. 1223/2009 des Europäischen Parlaments und des Rates über kosmetische Mittel vom 30. Nov. 2009 Verordnung über Anforderungen an die Hygiene beim Herstellen, Behandeln und Inverkehrbringen von Lebensmitteln (LMHV) Verordnung über kosmetische Mittel (Kosmetik-Verordnung) vom 16. Juli 2014 Gesetz zur Verhütung und Bekämpfung von Infektionskrankheiten beim Menschen (InfSchG) Zu weiteren Fragen oder einer eventuellen Erlaubnispflicht wenden Sie sich direkt an die Gewerbebehörde . Wenn Sie bauliche Veränderungen durchführen wollen... Was muss ich vor Baubeginn beachten? Wenn Sie bauliche Änderungen vornehmen wollen, brauchen Sie dazu eine Genehmigung. Diese Genehmigung erhalten Sie erst nach dem Einreichen eines Bauantrags. Der Bauantrag umfasst eine detaillierte Bauplanung. Wenn Sie noch vor Planungsbeginn eine Einschätzung wollen, ob Ihr Bauvorhaben genehmigungsfähig ist, kann sich eine Bauvoranfrage lohnen. Eine Bauvoranfrage dient der Abklärung der Genehmigungsfähigkeit eines Bauvorhabens schon vor Beginn der umfangreichen Planung. Es geht hierbei insbesondere um die vorgesehene Nutzung, weniger um die generelle Bebaubarkeit. Muss ich eine Bauvoranfrage stellen? Eine Bauvoranfrage wird bei komplexen Bauvorhaben und/ oder besonderen raumordnerischen Gegebenheiten empfohlen. Eine Bauvoranfrage ist kostenpflichtig. Es gibt keine Pflicht zum Stellen einer Bauvoranfrage. Unter welchen Voraussetzungen wird mein Vorhaben genehmigt? Dies ist von vielen Faktoren abhängig und kann pauschal nicht beantwortet werden. Eine rechtlich verbindliche Klärung der geplanten Nutzungsänderung oder damit verbundener Details ist nur über ein Baugenehmigungsverfahren oder einen Vorbescheid möglich. Letztlich ist Ihr/e Architekt/in für die Planung verantwortlich. Falls Sie allgemeine Fragen haben oder eine unverbindliche Einschätzung Ihres Vorhabens benötigen, können Sie die Antragsberatung der Bauaufsicht aufsuchen. Bringen Sie dafür, wenn vorhanden, bitte folgende Unterlagen mit: die letzte Baugenehmigung für die betreffende Fläche, die Bauzeichnungen für die betreffende Fläche . Wenn Sie die Nutzung ändern ohne (wesentliche) bauliche Veränderungen... Wie flexibel kann ich meine angemieteten Geschäftsräume nutzen? In welchen Fällen muss ich eine Nutzungsänderung beantragen? Das hängt von den konkreten Angaben zu Art, Umfang usw. der jeweiligen Nutzung ab. Wenn Sie eine Nutzungsänderung planen, müssen Sie mithilfe eines Bauantrags eine Genehmigung bei der Bauaufsicht beantragen (Beispiele für genehmigungspflichtige Nutzungsänderungen ). In dem Baubescheid wird Ihnen mitgeteilt, ob die von Ihnen geplante Nutzung möglich oder gegebenenfalls unter welchen Auflagen diese möglich ist. Kann ich mehrere potentielle Nutzungen auf einmal beantragen? Nein. Eine bestimmte genehmigungspflichtige Nutzung bedingt jeweils einen gesonderten Antrag. Für mehrere unterschiedliche Nutzungen sind also jeweils eigene Anträge zu stellen. Kann ich alle Nutzungsarten miteinander kombinieren? Nein. Beispielsweise schließt ein Gebäude im Gewerbegebiet die allgemeine Wohnnutzung aus. Kann ich mein Geschäft zu verschiedenen Zeiten unterschiedlich nutzen? Ob unterschiedliche Nutzungen je nach Tageszeit oder nach Saison möglich sind, hängt von den konkreten Angaben zu Art, Umfang usw. der jeweiligen Nutzung ab. Kann ich in einer ehemaligen Kneipe meine Werkstatt einrichten und abends eine Band einladen und Bier verkaufen? Das setzt mindestens eine Baugenehmigung voraus. Im Baugenehmigungsverfahren wird entschieden, ob und wenn ja, unter welchen Bedingungen dies möglich ist. Was muss ich beachten, wenn ich mein Geschäft nur zeitlich befristet öffnen möchte? Dazu sollten Sie die Baugenehmigung und genehmigte Nutzung beim Eigentümer/Vermieter einsehen und mit der geplanten Nutzung abgleichen. Die zeitlich befristete Nutzung ist im Mietvertrag zu vermerken. Lassen Sie sich hierzu bei der Wirtschaftsförderung beraten und klären mit der Bauaufsicht , ob die neue Nutzung von der bestehenden Nutzung gedeckt ist. Wenn Sie einen Bauantrag stellen... Muss ich einen Architekten beauftragen? Was bedeutet Entwurfsverfasser? Wenn für Ihre Nutzungsänderung auch bauliche Maßnahmen geplant sind, müssen Sie zwingend eine Person mit dem Entwurf beauftragen, die bauvorlageberechtigt ist. Das sind in der Regel Architekten, vereinzelt auch Hochbauingenieure, die für Sie die Bauvorlagen zusammenstellen, Pläne zeichnen und so weiter. Diese Personen bezeichnet man als Entwurfsverfasser. Handelt es sich um eine Nutzungsänderung ohne gleichzeitige bauliche Änderungen kann auf einen bauvorlageberechtigten Entwurfsverfasser verzichtet werden. Die Person, die die Unterlagen für den Bauantrag verfasst, kann auch ein Statiker, Bauzeichner, Studierende des Architektur- oder Bauingenieurswesen oder sonstige Person sein, die bereits Erfahrung mit dem Einreichen von Bauanträgen gesammelt hat. Wir empfehlen Ihnen grundsätzlich, eine sachkundige Person mit der Erstellung von Unterlagen zu beauftragen, die der Bauprüfverordnung entsprechen. Welchen Anforderungen müssen die Bauvorlagen entsprechen? Die Bauvorlagen müssen der Brandenburgischen Bauvorlagenverordnung (BbgBauVorlV) , entsprechen, d.h. mängelfrei und vollständig sein. Fehlen im Antrag Angaben oder erforderliche Unterlagen, sollten die Unterlagen von einem bauvorlageberechtigten Entwurfsverfasser angefertigt werden. Wichtig: Letztlich ist die Vollständigkeit und Qualität der Bauvorlagen auch bei kleineren Vorhaben entscheidend. So sind etwa Skizzen anstelle von Bauzeichnungen nicht ausreichend. Um einen prüffähigen Bauantrag einreichen zu können, empfehlen wir deshalb, bei allen Anträgen eine bauvorlageberechtigte Person mit der Erstellung der Bauvorlagen zu beauftragen. Wie lange muss ich warten bis zur Genehmigung meines Antrages? Maßgeblich für die Bearbeitungsdauer ist in erster Linie ein vollständiger und mängelfreier Bauantrag. In diesem Fall kann von einer durchschnittlichen Bearbeitungsdauer von drei Monaten ausgegangen werden. Informieren Sie sich bereits in der Vorplanungsphase, ob und welche anderen Ämter im Verfahren beteiligt werden müssen. Über eine frühe Kontaktaufnahme mit diesen Ämtern können Sie klären, ob für den Antrag weitere Unterlagen, wie zum Beispiel Gutachten, vorgelegt werden müssen. Anträge können schneller geprüft werden, wenn sie bereits bei der ersten Eingabe vollständig sind. Mit welchen Kosten muss ich für die Prüfung des Bauantrages rechnen? Die Kosten richten sich nach Baugebührenordnung des Landes Brandenburg . Danach sind für die Genehmigung einer Nutzungsänderung einer baulichen Anlage derzeit - wenn die bauliche Anlage hinsichtlich der Konstruktion und des Erscheinungsbildes nicht wesentlich geändert wird - Gebühren zwischen 100 € bis 15.000 € zu erheben. Wer trägt die Kosten für den Bauantrag? Dies ist zwischen Ihnen als Mieter und dem Vermieter individuell selbst zu regeln. Die Person, welche die Unterlagen einreicht ist gegenüber der Stadt Brandenburg an der Havel zahlungspflichtig. Was passiert, wenn ich mein Geschäft ohne baurechtliche Prüfung eröffne? Sie werden aufgerufen Ihre Nutzungsänderung zu beantragen . Geschieht dies nicht, hat die Stadtverwaltung die Möglichkeit eine Nutzungsuntersagung zu erteilen. Infos zu Nutzungsänderungen | Formulare zum Bauantrag/Baugenehmigung | Kontakt zur Bauaufsicht Wenn Sie in einem denkmalgeschützten Gebäude sind oder in historischen Innenstadtbereichen... Muss ich trotz der Baugenehmigungsfreiheit etwas beachten? Bitte beachten Sie, dass auch bei einem baugenehmigungsfreien Vorhaben u.U. eine denkmalrechtliche Erlaubnis erforderlich ist, wenn es sich um ein Denkmal, ein Gebäude im Denkmal mit Gebietscharakter (Altstadt, Dom) oder ein Gebäude in unmittelbarer Umgebung zu einem Denkmal handelt. Anträge auf denkmalrechtliche Erlaubnis können online oder in Papierform bei der Unteren Denkmalschutzbehörde eingereicht werden. Die Denkmalschutzbehörde steht für Abstimmungen vor Einreichung der Antragsunterlagen gerne zur Verfügung. Die denkmalrechtliche Erlaubnis ist kostenfrei. Darüber hinaus ist zu beachten, dass sich die Innenstadt (Altstadt, Dominsel und historische Neustadt) im Geltungsbereich einer Erhaltungssatzung befindet. Dies bedeutet, dass bei Vorhaben, die eine Veränderung des Erscheinungsbilds eines Gebäudes zur Folge haben, eine erhaltungsrechtliche Genehmigung zu beantragen ist, auch wenn für die Maßnahme keine Baugenehmigung erforderlich wird. Das kann zum Beispiel bei der geplanten Anbringung von Werbeanlagen der Fall sein. Die Erteilung der erhaltungsrechtlichen Genehmigung kann online erfolgen oder in Papierform bei der Fachgruppe Bauleitplanung eingereicht werden. Die erhaltungsrechtliche Genehmigung ist kostenfrei. Darf ich den baugenehmigungsfreien Umbau oder die Fassadengestaltung ohne andere Genehmigung durchführen? Wenn sich die Gewerbeeinheit im Geltungsbereich einer Erhaltungssatzung befindet, was insbesondere in der Innenstadt der Fall ist, ergeben sich besondere gestalterische Anforderungen an das äußere Erscheinungsbild des Gebäudes. Dies schließt auch mögliche Werbeanlagen mit ein. Daher muss hier die Anbringung von Werbeanlagen, insbesondere ihre Größe, Beschaffenheit und der Ort der Befestigung, den erhaltungsrechtlichen Anforderungen entsprechen. Geplante Werbeanlagen jeglicher Art bedürfen daher auch dann der Beantragung und Genehmigung nach dem Erhaltungsrecht, wenn keine Baugenehmigung erforderlich ist. Anträge auf erhaltungsrechtliche Genehmigung können online oder in Papierform bei der Stadtverwaltung Brandenburg, Fachbereich Stadtplanung, Fachgruppe Bauleitplanung, Klosterstraße 14, 14770 Brandenburg an der Havel eingereicht werden. Die erhaltungsrechtliche Genehmigung ist kostenfrei. Muss ich denkmalschutzrechtliche Anforderungen beachten? Unabhängig der bauordnungsrechtlichen Frage einer Nutzungsänderung nach der Brandenburgischen Bauordnung müssen Nutzungsänderungen u.a. den speziellen Anforderungen des Denkmalschutzes genügen, sofern dieser durch die Nutzungsänderung berührt wird. Dasselbe betrifft etwa erhaltungs- sowie straßenverkehrsrechtliche Anforderungen. An denkmalgeschützten Objekten und in unmittelbarer Umgebung dieser bedürfen alle Veränderungen des äußeren Erscheinungsbildes einer denkmalrechtlichen Erlaubnis, auch wenn diese keiner Baugenehmigung bedürfen. Hierzu gehören sämtliche Maßnahmen an den Fassaden, wie auch die Anordnung und Gestaltung von Außenwerbung, als auch Beschriftungen und Beklebungen der Glasscheiben von Fenstern und Türen. Anträge auf denkmalrechtliche Erlaubnis können online oder in Papierform bei der Unteren Denkmalschutzbehörde, Klosterstraße 14 eingereicht werden. Die Denkmalschutzbehörde steht für Abstimmungen vor Einreichung der Antragsunterlagen gerne zur Verfügung. Die denkmalrechtliche Erlaubnis ist kostenfrei.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/technologie-und-gruenderzentrum</url></metadaten><inhalt><titel>Technologie- und Gründerzentrum</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/service/themen-fuer/kinder-jugendliche-und-familien/kinder-und-jugendbeauftragter</url></metadaten><inhalt><titel>Kinder- und Jugendbeauftragte/-r</titel><haupttext>Der/Die Kinder- und Jugendbeauftragte setzt sich für die Umsetzung der Kinderrechte sowie für das Wohl der Kinder und Jugendlichen ein. Sie ist verantwortlich, dass die Jüngsten der Gesellschaft in ihrer Lebenswelt und in allen, für sie wichtigen Themen, auf geeigneter Weise mitentscheiden können. Die Beauftragte bildet das Bindeglied zwischen den Kindern und Jugendlichen, der Kommunalpolitik und deren Verwaltung. Darüber hinaus hat sie folgende Aufgabenschwerpunkte: Überprüfung auf Einhaltung der UN-Kinderrechtskonvention in städtischen Planungsprozessen Hilfestelle für Kinder und Jugendlichen in der Umsetzung ihrer eigenen Ideen Förderung von demokratiebildenden Projekten und Maßnahmen Beschwerdestelle für Kinder und Jugendliche Direkter Ansprechpartner für Sorgen, Nöte und Verbesserungsvorschläge Weitere Informationen Die Rechte der Kinder Von logo! einfach erklärt, herausgegeben vom Bundesministerium für Familie, Senioren, Frauen und Jugend Übereinkommen über die Rechte der Kinder , Kinderrechtskonvention der Vereinten Nationen Kontakt Kinder - und Jugendbeauftragte N. N. Altstädtischer Markt 10 14770 Brandenburg Telefon: 03381 58 72 03 E-Mail: Profile auf Facebook und Instagram ​​​​​​​</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/regattastrecke/service</url></metadaten><inhalt><titel>Service</titel><haupttext>Das Team der Regattastrecke "Beetzsee" versteht sich als kompetenter und serviceorientierter Dienstleister für die Organisatoren von Sport-Events und anderen Veranstaltungen. Unter den folgenden Rubriken haben wir wichtige Informationen für die verschiedenen Zielgruppen aufgelistet.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/regattastrecke/regatta-und-veranstaltungsplan</url></metadaten><inhalt><titel>Regatta- und Veranstaltungsplan</titel><haupttext>Parallel zu den laufenden Vorbereitungen für die neue Saison arbeitet das Team an einer langfristigen Planung, die den Titel "Vision 2040" trägt. Ein ehrgeiziges Ziel dabei: Brandenburg an der Havel als Austragungsort der Wassersportwettkämpfe der Olympischen Spiele zu etablieren. Für 2025 sind 43 Veranstaltungen auf der Regattastrecke am Beetzsee terminiert. Von der Qualifikation zum Bundeswettbewerb Rudern (17./18. Mai), der World Freestyle Skateboarding Championships (6. - 8. Juni) über die Ostdeutschen Meisterschaften im Kanu Rennsport (26.-29. Juni), Wassermusiken (3.-6. Juli), Sommerempfang des Städtischen Klinikums (26. Juli), Gesundheitsmesse (15.-17. August), Deutsche Meisterschaft im Kanu Polo (30. August - 7. September), Bollmannpokal-Segelregatta (27./28. September) bis zur Drachenboot-WM (16.-20. Juli). Bei letzterer werden ca. 4.000 Teilnehmende aus 50 Nationen erwartet. 2025 wird für die Regattastrecke am Beetzsee ein weiteres spannendes Jahr voller sportlicher Höhepunkte. Wir freuen uns darauf, wieder Sportler und Zuschauer aus aller Welt hier begrüßen zu dürfen. Regatta- und Veranstaltungsplan 2025 (PDF-Dokument / Stand: 12.11.2024)</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/umwelt-und-naturschutz/altlasten-und-bodenschutz</url></metadaten><inhalt><titel>Altlasten und Bodenschutz, Untere Bodenschutzbehörde</titel><haupttext>Was sind Altlasten? Was heißt Bodenschutz? Die bodenschutzrechtlichen Altlasten sind beschreibbar als Boden-, Bodenluft- und Grundwasserverunreinigungen mit gesundheitsschädlichen und/oder giftigen Stoffen. Sie sind häufig durch die gewerbliche und industrielle Nutzung von Grundstücken, durch Havarien oder durch unsachgemäße Lagerung von Schadstoffen herbeigeführt. Dadurch sind Gefahren für die sogenannten Schutzgüter Wasser, Boden, Luft und menschliche Gesundheit entstanden. Auf dem Territorium der Stadt Brandenburg an der Havel sind derzeit über 300 Altlastenflächen bzw. Altlastenverdachtsflächen bekannt. Viele Flächen sind bereits saniert, andere Flächen befinden sich in der Sanierung. Es gibt noch Flächen, auf denen zu klären ist, ob und welche Gefahrenabwehrmaßnahmen durchzuführen sind. Dies erfolgt immer unter dem Aspekt der allgemeinen Anforderungen an gesunde Wohn- und Arbeitsverhältnisse, d.h. eine Altlastensituation auf dem Grundstück muss mit der geplanten Nutzung vereinbar sein. Ist dies nicht der Fall, sind vor Erteilung von z. B. Baugenehmigungen oder Zulassungen die entsprechenden Maßnahmen ggf. die Sanierung der Altlasten durchzuführen. Die einzelnen Aufgaben im Bodenschutz unterteilen sich: in den vorsorgenden Bodenschutz: Bodenauftrag/-verfüllung in den nachsorgenden Bodenschutz: Beseitigung von Bodenverunreinigungen Sanierung der Altlasten im Boden und Grundwasser Führung eines sogenannten Altlastenkatasters mit Erteilung einer Auskunft aus diesem Kataster. Bodenauftrag/-verfüllung Als Auf- und Einbringen von Materialien auf oder in den Boden zählen beispielsweise die Verfüllung von Baugruben, die Verlagerung/Einbau von Bodenaushub oder Geländeauffüllungen. Eine Vielzahl von Vorschriften (Bodenschutzrecht, Abfallrecht, Wasserrecht, Baurecht, Naturschutzrecht) sind in Abhängigkeit vom konkreten Vorhaben und seinem Standort zu beachten. Das Auf- und Einbringen von Materialien auf oder in den Boden ist kein eigener Genehmigungstatbestand, sondern in anderen Verfahren, wie Baugenehmigungs- oder Zulassungsverfahren integriert. Bei verfahrensfreien Vorhaben handelt der Durchführende eigenverantwortlich. Hier kann die Bodenschutzbehörde durch Beratung unterstützen. Bodenverunreinigungen Anhaltspunkte von Bodenverunreinigungen können beispielhaft das Eindringen von Schadstoffen in den Boden, z. B. verursacht durch eine Havarie, das Auffinden von Abfällen oder das unerwartete Antreffen von unterirdischen Tanks sowie Boden mit auffälligem Geruch oder Färbung sein. Das Landesrecht regelt die Anzeigepflicht bei der unteren Bodenschutzbehörde. Altlastensanierung Als Altlasten im Sinne des Bundes-Bodenschutzgesetzes werden Altablagerungen und Altstandorte bezeichnet, durch die schädliche Bodenveränderungen oder sonstige Gefahren für den Einzelnen oder die Allgemeinheit hervorgerufen werden. Das vorrangige Ziel der Altlastensanierung ist die Gefahrenabwehr. Sanierung sind Dekontaminationsmaßnahmen (Beseitigung oder Verminderung der Schadstoffe), Sicherungsmaßnahmen (langfristige Verhinderung oder Verminderung der Ausbreitung von Schadstoffen, ohne diese zu beseitigen) und Maßnahmen zur Beseitigung oder Verminderung schädlicher Veränderungen der physikalischen, chemischen oder biologischen Beschaffenheit des Bodens. Der angestrebte Erfolg wird über festgelegte Sanierungsziele erreicht. Ist eine Sanierung nicht möglich oder unzumutbar, können Schutz- und Beschränkungsmaßnahmen (insbesondere Nutzungsbeschränkungen) festgelegt werden. Eine Überwachung der Wirksamkeit einer Sanierungsmaßnahme kann durch Nachsorgemaßnahmen (z. B. Grundwasser-Monitoring) erfolgen. Im Sanierungsfall sind der Grundstückseigentümer, der Pächter, der Verursacher und unter Umständen der frühere Eigentümer zur Sanierung verpflichtet. Die Sanierungsverantwortlichkeit unterliegt nicht der Verjährung. Die Pflicht zur Sanierung kann mittels einer behördlichen Anordnung durchgesetzt werden. Altlastenkataster Das Kataster beinhaltet die im Stadtgebiet bekannten altlastverdächtigen Flächen, Altlasten und Altablagerungen. Bei Bau- oder Planvorhaben ist eine Auskunft aus dem Kataster ratsam.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/rathaus/wahlen</url></metadaten><inhalt><titel>Wahlen</titel><haupttext>Kontakt Haben Sie Fragen zur Briefwahl? Telefon: (03381) 58 10 12 E-Mail: wahlen@stadt-brandenburg.de Haben Sie Fragen zu der Arbeit als wahlhelfende Person? Telefon: (03381) 58 10 22 E-Mail: wahlen@stadt-brandenburg.de Haben Sie Fragen zum Ablauf der Wahl oder den Wahllokalen? Telefon: (03381) 58 10 21 E-Mail: wahlen@stadt-brandenburg.de Haben Sie Fragen an die Leitung des Wahlbüros? Telefon: (03381) 58 10 20 E-Mail: wahlen@stadt-brandenburg.de Stadt Brandenburg an der Havel Wahlbüro (Sachgebiet Statistik und Wahlen ) Nicolaiplatz 30 14770 Brandenburg an der Havel Fax: (03381) 58 10 24 Montag: 13.00 - 16.00 Uhr Dienstag: 9.00 - 11.30 Uhr 14.00 - 18.00 Uhr Mittwoch: 9.00 - 11.30 Uhr Donnerstag: 9.00 - 11.30 Uhr 13.00 - 16.00 Uhr Freitag: 9.00 - 11.30 Uhr</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/frauenwoche</url></metadaten><inhalt><titel>Frauenwochen</titel><haupttext>Frauenwochen 2025 TROTZ(T)DEM! Die 35. Brandenburgischen Frauenwochen, die vom 3. bis zum 28. März 2025 in unserer Stadt stattfinden, stehen unter dem Motto TROTZ(T)DEM! und rufen dazu auf, sich mit Mut, Solidarität und Engagement gegen Ausgrenzung und Diskriminierung zu stellen. Die Frauenwochen sind eine wertvolle Gelegenheit, gemeinsam hinzuschauen, zuzuhören und aktiv zu werden. Sie zeigen, wie wichtig es ist, sich gegenseitig zu unterstützen und Vielfalt zu leben. Ich freue mich, dass es trotz schwieriger Umstände, auch in diesem Jahr wieder gelungen ist, ein buntes und vielfältiges Programm auf die Beine zu stellen. Dafür spreche ich allen Mitwirkenden meinen herzlichen Dank aus. Den Flyer zum Programm sowie die Einladung zur Eröffnungsveranstaltung am 03.03.25 von 17:00 - 19:00 Uhr im Brandenburger Theater finden Sie hier: Programm Frauenwochen 2025 Einladung zur Eröffnung Ihre Jeannette Horn Gleichstellungsbeauftragte der Stadt Brandenburg an der Havel Messetag zu den Frauenwochen am 11. März im Altstädtischen Rathaus Ein inspirierender Messetag findet am 11. März mit einem abwechslungsreichen Programm dank zahlreicher Akteure und Akteurinnen im Altstädtischen Rathaus, am Altstädtischen Markt 10, im Rahmen der 35. Brandenburgischen Frauenwochen statt. Der Tag startet mit einem Yoga-Vormittag im Rolandsaal von 9:00 - 12:00 Uhr mit dem Yoga-Lehrer Christian Klix. Eine Anmeldung ist nicht erforderlich. Die Teilnahmegebühr beträgt 30,00 €. Ab 13:00 Uhr laden Sie verschiedene Infostände und vielfältige Workshops zum Verweilen und Mitmachen recht herzlich ein. Auch der Austausch und das Netzwerken sollen dabei nicht zu kurz kommen. Dafür gibt es ebenfalls zahlreiche Gesprächsangebote. Bitte melden Sie sich zu den jeweiligen Workshops entsprechend an. Sie können aber auch spontan vorbeikommen und mitmachen. Hier finden Sie das ausführliche Programm mit allen Inhalten und Informationen. Der Messetag endet mit der Silent Disco im Rolandsaal von 18:00 - 19:30 Uhr. Auch hier kann jede und jeder einfach spontan vorbeikommen. Die Teilnahmegebühr beträgt 10,00 €. Ich wünsche allen einen wunderbaren Tag mit tollen Eindrücken und Erlebnissen. Jeannette Horn, Gleichstellungsbeauftragte Hintergründe der Frauenwoche Seit 1911 gibt es den Internationalen Frauentag. Am 8. März 1908 traten Arbeiterinnen in einer Textilfabrik in New York in einen Streik für bessere Arbeits- und Lebensbedingungen. Um eine Solidarisierung mit ihnen zu verhindern, wurden sie in der Fabrik eingeschlossen. Aus ungeklärten Gründen brach ein Feuer aus. 129 Arbeiterinnen starben in den Flammen. In Europa beschloss die II. Internationale sozialistische Frauenkonferenz auf Initiative von Clara Zetkin am 27. August 1910 in Kopenhagen die Einführung eines jährlichen Internationalen Frauentages. Der erste Internationale Frauentag fand am 19. März 1911 in Dänemark, Deutschland, Österreich, der Schweiz und den USA statt. Der 8. März wurde erst 1921 auf Beschluss der 2. Kommunistischen Frauenkonferenz festgelegt. Seit 1991 gibt es die Brandenburgische Frauenwoche , die heute vom Frauenpolitischen Rat Land Brandenburg e.V. koordiniert wird. Auch die Stadt Brandenburg an der Havel beteiligt sich rege an den landesweiten Aktionstagen mit vielen Veranstaltungen vor Ort. Rückblick auf die vergangenen Frauenwochen in Brandenburg an der Havel Themen der Frauenwochen 1991 - Bedrohung durch Arbeitslosigkeit /§ 218 1992 - Frauen in bester Verfassung 1993 - Frauen und Arbeitsmarkt 1994 - Frauen kreativ 1995 - Frauen mischen mit 1996 - Mehr Chancen für Frauen 1997 - Informieren und aktivieren 1998 - Frauen Macht Politik 1999 - Frauen in Europa – Europa der Frauen 2000 - Lebensqualität weiblich? 2001 - 90 Jahre Frauentag 2002 - Unbekannte Schwestern – durchbrechen wir die Mauern des Schweigens 2003 - UnErhörte Weiblichkeit 2004 - Frauen Land Brandenburg? 2005 - Junges Gemüse &amp; altes Eisen – Frauen im Wandel der Generationen 2006 - Mit Recht &amp; Courage – Frauenrechte zwischen Anspruch und Wirklichkeit 2007 - Macht Chancen gleich! 2008 - FrauenStärken leben – Mit Vielfalt und Beteiligung Zukunft gestalten 2009 - Frauenpolitik im Spiegel der Macht – Accessoire oder Motor der Entwicklung? 2010 - Wir unternehmen was – weiblich wirtschaften und solidarisch handeln! 2011 - 100 Jahre Internationaler Frauentag – Spuren &amp; Visionen 2012 - FrauenPerspektiven in Brandenburg 2013 - Frauen Stimmen Gewinnen 2014 - Gemeinsam – Lebendig – Widerständig: Frauengeschichte(n) 1914 – 2014 2015 - Weite Wege zur Gerechtigkeit 2016 - Frauengenerationen im Wechselspiel 2017 - Frauen MACHT faire Chancen 2018 - "Selber Schuld" 2019 - "Hälfte/Hälfte ganz einfach“</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/sport/sportterminkalender-2023</url></metadaten><inhalt><titel>Sporttermine 2025</titel><haupttext>Hier finden Sie eine Kalenderübersicht über die Sporttermine im Jahr 2024 in der Stadt Brandenburg an der Havel. Kalender Sporttermine 2024 Good to know: Sportabzeichentag in Kloster Lehnin</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/stadt/tourismus/e-mobilitaet-auf-dem-wasser</url></metadaten><inhalt><titel>E-Mobilität auf dem Wasser</titel><haupttext>Der Wassertourismus ist ein bedeutender Wirtschaftsfaktor und liefert positive Effekte für Stadt- und Regionalentwicklung, Beschäftigung und Lebensqualität. Ihn zu erhalten, weiter zukunftsgerichtet zu stärken und seine ökonomischen Potenziale auszunutzen ist unverzichtbar. Im vergangenen Jahr hat die Lokale Aktionsgruppe Fläming- Havel e.V. in Zusammenarbeit mit den Wassertourismusinitiativen WIR und FUN, die Erarbeitung des Konzeptes zur Förderung und zum Ausbau der touristischen E-Mobilität auf dem Wasser in der Havelregion zwischen Potsdam und Havelberg in Auftrag gegeben. Das vollständige Konzept zum Download finden Sie hier Im Folgenden präsentieren wir Ihnen eine kurze Zusammenfassung: Projekthintergrund und -ziele An Land kommt der Umstieg auf die Elektromobilität voran. Vielerorts wird die benötigte Ladeinfrastruktur für die steigende Zahl an E-Autos installiert. Im Bereich des Binnen- und Schifffahrtsverkehr existieren jedoch kaum elektrisch angetriebene Motorboote. Nicht zuletzt, weil die besagte Infrastruktur in Häfen und Marinas fehlt. Hintergrund und Ziel des Konzeptes war es, die Perspektiven der E-Mobilität im Bereich des Wassertourismus zu analysieren, Entwicklungschancen aufzuzeigen und geeignete Handlungsstränge zu erbarbeiten Methodik Im Rahmen des Konzeptes wurden verschiedene Beteiligungsformate genutzt Online-Befragungen - Um die Bedarfe der Infrastruktur zielgerichtet bestimmen zu können wurden im Projektverlauf mittels Online-Umfrage bei den Betreibern von Marinas, Sportboothäfen sowie Charterboot-Anbietern Erhebungen durchgeführt. Experteninterviews Workshops Die Bewertung der gewonnenen Erkenntnisse (Bestandsanalyse und Trends) münden in ein zusammenfassendes Stärken-Schwächen-Chancen-Risiken-Profil. Darauf aufbauend wurden die strategischen Ziele und Handlungsfelder gemeinsam mit den Akteuren in Workshop Formaten abgeleitet. Anschließend erfolgte in enger Zusammenarbeit mit Experten eine Zusammenstellung von möglichen Maßnahmen und Projekten Zentrale Daten &amp; Fakten zu Marktentwicklung im Bereich E-Mobilität auf dem Wasser Die EU möchte spätestens 2050 klimaneutral sein, Deutschland hat sich das Jahr 2045 als Ziel gesetzt. Für den Bereich der Klein und Freizeitschifffahrt werden derzeit noch keine Vorgaben konkretisiert, dennoch muss dieser Sektor auch 2045 emissionsfrei sein Das globale Marktvolumen für Elektroschiffe wird bis 2030 von 8,4 auf 15,6 Milliarden US-Dollar geschätzt, dies entspricht einem jährlichen Wachstum von 13,2 %. Elektroboote gewinnen im Freizeitbereich an Popularität. Rund zwei Drittel der Anbieter in Berlin/Brandenburg besitzen die Grundbereitschaft in Elektroboote zu investieren Das Umweltbewusstsein der Nutzer (Einheimische und Gäste) ist gestiegen. Elektroboote bieten eine saubere und leisere Alternative, die nicht nur die Umweltbelastung reduziert, sondern nachhaltig die Natur des Reviers schont. Internationale Wettbewerber sind bereits auf fortschrittlicheren Stand, was die Förderung sowie Infrastruktur für die E-Mobilität auf dem Wasser betrifft u.a. Frankreich, Großbritannien, Italien, Niederlande, Schweden, USA. In der Branche der Hafen-/Marinasbetreiber sowie Bootsvercharterer werden besondere Herausforderungen und Hemmnisse in Bezug auf Genehmigungen, Auflagen und der hohen Bürokratie für die Inbetriebnahmen von Steganlagen gesehen. Eine staatliche Unterstützung und ein starkes Netzwerk mit klaren Regularien sowie Fördermöglichkeiten sind für einen effizienten Ausbau der E-Mobilität unabdingbar Leitbild Unsere Maxime ist es, die Havelregion zwischen Potsdam und der Hansestadt Havelberg zu einem Vorbild für ein emissionsarmes Revier zu entwickeln, indem wir klimafreundliche Mobilität auf dem Wasser flächendeckend ermöglichen und so die Qualität des Naturgenusses steigern. Übergeordnete Ziele Verbesserung der touristischen Infrastruktur im Kontext der natürlichen Fluss- und Seenlandschaft der Havel Ausbau einer übergreifend kompatiblen E-Ladeinfrastruktur im Revier Erhöhung der E-Mobilität auf dem Wasser im Revier Förderung des nachhaltigen, kooperativen Agierens der unterschiedlichen Nutzergruppen Berücksichtigung von Umwelt- und Naturschutzaspekten Ausbau der Digitalisierung Schaffung eines Umsetzungs- und Planungsmanagements Handlungsfelder Im Zuge der Analysen, Workshops sowie den Experteninterviews sind Handlungsfelder entstanden, die zentrale Betätigungsbereiche benennen, in den die größte Handlungsnotwendigkeit besteht. Innerhalbe der Felder werden konkrete Ziele definiert. Die Handlungsfelder weisen teilweise inhaltliche Überschneidungen auf und/ oder bedingen einander - sie sind also nicht trennscharf zueinander. So sind auch Ziele und Maßnahmen in den Handlungsfeldern teilweise übergreifend für andere Handlungsfelder zu verstehen. Auf eine Priorisierung der Handlungsfelder oder eine Gewichtung der Ziele wurde bewusst verzichtet Angebot &amp; Infrastruktur Organisation, Kooperation &amp; Finanzierung Kommunikation &amp; Marketing Kombination von E-Infrastruktur &amp; vorhandenen touristischen Angeboten Einrichtung einer zentralen Koordinierungsstelle Positionierung als Vorreiter-Revier im Bereich E-Mobilität auf dem Wasser Qualitätssteigerung des ganzheitlichen Angebotes Etablierung einer projektbegleitenden und weiterführenden Arbeitsgruppe Mitnahme und Bewusstseinsschaffung für die Relevanz der (Weiter-)entwicklung im Bereich der E-Mobilität nach innen und außen Unterstützung der Entwicklung des touristischen Angebotes Langfristige Festlegung von Zuständigkeiten Einheitliche Kommunikation &amp; Marketing Verknüpfung &amp; (Weiter-)entwicklung der Angebote/ Infrastruktur mit angrenzenden Revieren Unterstützung der Leistungsträger in diversen Bereichen Dauerhafte Optimierung &amp; Pflege der (digitalen) Sichtbarkeit sowie der Inhalte Einführung eines einheitlichen, digitalen Reservierungs- und Bezahlsystems Aufbau eines festen Netzwerks/ Schaffung von Kooperationen Nutzung bestehender, etablierter Apps Schaffung/Aufrüstung von Steganlagen mit E-Infrastruktur Begleitung von Fördermittelanträgen für private u. öffentliche Antragsteller Intensive Einbindung des Bereichs E-Mobilität in den Social-Media-Kanälen Lückenloser Ausbau der Ladeinfrastruktur mind. alle 30 Wasserkilometer im gesamten Revier Mobilisierung privater u. öffentlicher (dauerhafter) Investitionen Durchführung von Marketing-Kampagnen, PR-Aktivitäten, Sponsoring Bereitstellung einer adäquaten, technischen Infrastruktur (u.a. Stromzufuhr, Internet, etc.) Absicherung der rechtlichen Rahmenbedingungen Ausbau der Anzahl von E-Booten und -Schiffen durch Neuanschaffung/Umrüstung Starterprojekte Auf Grundlage der gesammelten Daten und Erkenntnissen wurden drei Starter Projekte formuliert, wobei die Reihenfolge nichts über die Relevanz der Punkte aussagt: Schaffung eines Umsetzungsmanagement Detailplanung neuer Ladeinfrastruktur Kommunikationsoffensive 1. Prüfung der benötigten Personalkapazitäten 1. Bedarfsanalyse &amp; Standortbestimmung 1. Informationskampagne für lokale Betriebe/ Checkliste 2. Festlegung von Aufgabenbereichen &amp; Zuständigkeiten 2. Technologische Planung 2. Schaffung eines digitalen Informations-, Reservierungs- und Bezahlsystems 3. Projektplanung und -Koordinierung 3. Ortsbegehung Häfen/Marinas 3. Langfristige Öffentlichkeitsarbeit 4. Nutzung und Weiterentwicklung bestehender Netzwerke 4. Einbindung lokaler Akteure, Berücksichtigung bestehender Planung 4. Kooperationen zwischen wasserbezogenen Tourismusakteuren 5. Unterstützung beteiligter Leistungsträger 5. Beantragung von Fördermitteln &amp; Ausschreibungen 5. Etablierung eines laufenden E-Mobilitätsberichts 6. Projektüberwachung Anschlussmaßnahmen: Installation der Ladeinfrastruktur, Instandhaltung &amp; Monitoring Fazit und Ausblick Das Konzept macht deutlich, dass die Relevanz der Thematik E-Mobilität auf dem Wasser steigt und sich weiterentwickelt, weg vom Verbrenner, hin zu E-Motoren. Da sich die potenziell betroffenen Akteure in der Region leider nur in relativ geringem Umfang in den Erstellungsprozess dieser Konzeption eingebracht haben, wird es in der nahen Zukunft verstärkt darauf ankommen, sie von dem Zukunftsnutzen der neuen Technologie zu überzeugen.In Hinblick auf die Herausforderungen des Klimawandels, der strenger werdenden Umweltauflagen und des technologischen Fortschritts ist der Wechsel auf elektrische Boote unverzichtbar. Er bietet klare Vorteile für die Umwelt und den Tourismus, da deutlich geringere Luft- und Lärmemissionen entstehen. Es wurde deutlich , dass die Weiterentwicklung der Elektromobilität auf dem Wasser auf breite Zustimmung stößt und gefördert werden sollte. Zwei Drittel der Befragten stehen der E-Mobilität mit positiv gegenüber, jedoch herrscht, wie zu Beginn der E-Mobilität auf der Straße eine große Unsicherheit. Daher ist die verstärkte Vermarktung des Themas E-Mobilität auf dem Wasser in der Region dringend zu fokussieren, um die Vorteile der E-Mobilität aufzuzeigen und Unwissenheit sowie potenziellen Ängsten (z.B. bzgl. der Reichweite von E-Booten) bei allen Aktueren entgegenzuwirken. Die drei Starter-Projekte definieren klar, welche nächsten Schritte notwendig sind, um die E-Mobilität im Revier umzusetzten. Wichtig ist es diese Schritte zielgerichtet zu realisieren, um sich als Modellregion hervorzuheben</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/rathaus/stadtverordnete/beschlusskontrolle/beschluesse-2025</url></metadaten><inhalt><titel>Beschlüsse 2025</titel><haupttext>Nachfolgend finden Sie die Beschlüsse der SVV aus dem Jahr 2025, welche rechtsseitig mit dem entsprechenden Symbol für die Umsetzung gekennzeichnet sind.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/stadtplanung/klimaschutz</url></metadaten><inhalt><titel>Klimaschutz</titel><haupttext>Energieverbrauch und klimaschädliche Emissionen verringern, sind die wichtigsten Aufgaben, die Menschen in der näheren Zukunft lösen müssen. Informieren Sie sich hier über Hintergründe und über den Beitrag, den die Stadt Brandenburg an der Havel, ihre Einwohner und hier ansässige Betriebe zur Lösung dieses weltweiten Problems leisten können. Kontakt Stadt Brandenburg an der Havel SG Stadtentwicklung im Amt für Stadtentwicklung und Denkmalschutz Jessica Schulz Klosterstraße 14 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 58 6821 E-Mail: klima@stadt-brandenburg.de Auch interessant Luftreinhalteplan im Rahmen der Verkehrsentwicklung Umwelt- und Naturschutz in der Stadt Brandenburg Solaratlas Brandenburg - Ein Angebot der Energieagentur Brandenburg im Auftrag des Ministeriums für Wirtschaft, Arbeit und Energie des Landes Brandenburg (Denkmalschutz beachten!)</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/stadt</url></metadaten><inhalt><titel>Stadt</titel><haupttext>Stadtansichten Bildergalerie Kartenmaterial Stadtplan Anfahrt und Verkehrsmittel Stadt- und Ortsteile Wasserwanderkarte Auch interessant Veranstaltungen und Neuigkeiten aus der Stadt gibt es in der Rubrik "Aktuelles" Entdecken Sie die Wohn- und Lebenswelten der Stadt auf www.stadt-brandenburg.de/wohnen und findedasleben.de Informieren Sie sich über Sehenswürdigkeiten, Gastronomie und Hotellerie bei der Touristinformation Verfolgen Sie die Stadtentwicklung und erfahren Sie mehr über aktuelle Bauplanungen. Welcome Information for international guests Die Havelstadt kurz vorgestellt Kunst und Kultur Sport in Brandenburg an der Havel</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/rathaus/wahlen/bundestagswahl</url></metadaten><inhalt><titel>Bundestagswahl</titel><haupttext>Am 23. Februar 2025 findet die nächste Wahl des deutschen Bundestages statt. Bundestagswahl einfach erklärt Hier erfahren Sie in leichter Sprache was eigentlich die Bundestagswahl ist, wer oder was gewählt wird oder auch wie die Wahl funktioniert. Bundestagswahl 2025 Mit dem 24. Gesetz zur Änderung des Bundeswahlgesetz vom 25. Juni 2020, welches am 30.06.2020 in Kraft getreten ist, hat der Gesetzgeber unter anderem eine Neuabgrenzung des Wahlkreises 60 (Brandenburg an der Havel - Potsdam-Mittelmark I - Havelland III - Teltow-Fläming I) vorgenommen. Dabei wurde die Stadt Werder (Havel) dem Wahlkreis 60 zugeordnet (bisher Wahlkreis 61). Der Wahlkreis 60 umfasst somit folgendes Gebiet: kreisfreie Stadt Brandenburg an der Havel, vom Landkreis Havelland die amtsfreien Gemeinden Milower Land, Premnitz und Rathenow, vom Landkreis Potsdam-Mittelmark die amtsfreien Gemeinden Bad Belzig, Beelitz, Groß Kreutz (Havel), Kloster Lehnin, Seddiner See, Treuenbrietzen, Werder (Havel) und Wiesenburg/Mark sowie die Ämter Beetzsee, Brück, Niemegk, Wusterwitz und Ziesar und vom Landkreis Teltow-Fläming die amtsfreien Gemeinden Jüterbog und Niedergörsdorf. Terminübersicht Wahltag: Sonntag, 23. Februar 2025 Stichtag zur Eintragung bei der Meldebehörde für die Wahlberechtigung: 12. Januar 2025 Zusendung der Wahlbenachrichtigung erfolgt bis: 2. Februar 2025 Weitere Themen Öffentliche Bekanntmachungen Recht auf Einsicht in das Wählerverzeichnis und Erteilung von Wahlscheinen für die Wahl zum Deutschen Bundestag am 23. Februar 2025 Wahlbekanntmachung Zugelassene Kreiswahlvorschläge für die Wahl zum 21. Deutschen Bundestag am 23. Februar 2025 im Wahlkreis 60 Aktuelle Pressemitteilungen zur Bundestagswahl Der Onlinedienst zur Beantragung der Briefwahl steht zur Verfügung Wahlbenachrichtigungen in Zustellung Ab sofort Briefwahl vor Ort möglich Ergebnisse vergangener Wahlen</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/touristen/stadtfuehrungen-und-touren</url></metadaten><inhalt><titel>Stadtführungen</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/touristen/wassersport</url></metadaten><inhalt><titel>Wassertourismus</titel><haupttext>Wassersportreviere Die Stadt Brandenburg an der Havel verbindet die Wassersportreviere Potsdamer und Brandenburger Havelseen und die Flusslandschaft Untere Havelniederung . Eine aktuelle Karte des Reviers sowie allen wassertouritischen Anbietern finden Sie rechts im Bild. Für weitere Informationen besuchen Sie die Internetseiten der Anbieter. Führerschein- und Charterscheinregelung Ein Segelschein wird für die Gewässer des Landes Brandenburg nicht benötigt. Auf den angrenzenden Berliner Gewässern ist der Segelschein dagegen erforderlich. Sportboote bis 15 PS Motorleistung können auf unseren Gewässern führerscheinfrei gefahren werden.Für höhere Motorisierungen gilt die Charterscheinregelung. Das heißt, Ihr Vermieter gibt Ihnen eine Einweisung und stellt Ihnen eine Charterbescheinigung aus. Nähere Informationen erhalten Sie vom Charterunternehmen Ihrer Wahl. Der folgende Link führt Sie zu einer Übersicht der Unternehmen . Höchstgeschwindigkeit Untere Havel-Wasserstraße und Beetzsee-Riewend-Wasserstraße: 12 km/h (in Strengdurchfahrten 6 km/h) Brandenburger Niederhavel und Brandenburger Stadtkanal: 8 km/h auf Nebenarmen der Havel: 5 km/h Auf mindestens 250 m breiten Seen und seenartigen Erweiterungen gilt die Uferschutzregelung mit folgenden Geschwindigkeitsbegrenzungen: außerhalb eines 100 m breiten, parallel zum Ufer verlaufenden Schutzstreifens: 25 km/h innerhalb: 12 km/h Emster Kanal und Fahrrinne: 6 km/h Netzener See und Klostersee außerhalb des Uferschutzstreifens: 12 km/h Brückendurchfahrtshöhen Minimale Brückendurchfahrtshöhe bei Mittelwasser auf Brandenburger Stadtkanal 2,70 m (Steintorbrücke), auf Brandenburger Niederhavel 4,70 m (Hohmeyenbrücke), auf Beetzsee-Riewend-Wasserstraße 4,65 m (Päwesiner Straßenbrücke) und auf Emster Gewässern 2,90 m. Brücken auf der UHW sind höher als 5,00 m. Wassertiefen Minimale Wassertiefe in der Fahrrinne bei Mittelwasser Untere Havel-Wasserstraße bis Plaue 3 m, Breitlingsee 1.8 m, Möserscher See 1 m, Brandenburger Niederhavel 1.9 m (Abzweig Domstreng 1.4 m, Abzweig Näthewinde 1.3 m), Brandenburger Stadtkanal 1.5 m, Beetzsee-Riewend-Wasserstraße 2 m, ab Pählstreng 1.2 m, ab Lünower Streng 0.7 m. Auf UHW ab Plaue Fahrrinnentiefe bei mittlerem Niedrigwasser (im Sommer häufig) 1.6 m. Emster Gewässer ca. 1 m Fahrrinnentiefe bei Mittelwasser. Aktuelle Pegelstandes können Sie telefonisch erfragen (03381 / 19429) oder im Internet abrufen: Pegel 580440 und Pegel 580450 Wasserstraßenbezeichnungen BMS Breitling und Möserscher See BHv Brandenburger Niederhavel BrK Brandenburger Stadtkanal BRW Beetzsee-Riewendsee-Wasserstraße UHW Untere Havel-Wasserstraße Kontakt Stadt Brandenburg an der Havel Fachgruppe Wirtschaftsförderung und Tourismus Friedrich-Franz-Straße 19 14770 Brandenburg an der Havel Telefon (03381) 58 80 07 E-Mail: fred.ostermann@stadt-brandenburg.de</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/verkehr-und-bauinfos/abgeschlossene-baumassnahmen/altes-dorf</url></metadaten><inhalt><titel>Altes Dorf</titel><haupttext>Basisdaten Geplanter Bauzeitraum: 12.03. - 16.05.2018 Projektleiter/in: Frau Wenzelewski Telefon: (03381) 586379 E-Mail: ute.wenzelewski@stadt-brandenburg.de Aktueller Stand: Bauarbeiten abgeschlossen Standort: Hintergrund der Bauarbeiten Dier Neugestaltung des Bereiches der Straße Altes Dorf - Eingangsbereich zur Kirche und zum Friedhof wurden im Zeitraum 12.03. - 16.05.18 durch die Baufirma Beschorner und Otto GmbH aus Brandenburg ausgeführt. Die Umgestaltung des öffentlichen Verkehrsraumes zwischen der Haus Nr. 37 und der Einfahrt zum Grundstück Haus Nr. 35/35A umfasste insbesondere den Bereich zwischen der Fahrbahn und der Friedhofsmauer mit einer Gesamtlänge von 120 m. Zum Friedhof wurde erstmalig am vorhandenen Tor eine 3,10 m breite, barrierefreie Zufahrt hergestellt. Der Bereich des Zugangs zur Kirche und zum Friedhof an der Treppe wurde komplett erneuert. Die alte Treppenanlage ist komplett durch neue Betonstufen, mit einer Kennzeichnung für sehschwache Bürger ersetzt worden. Im Rahmen des Bauvorhabens ist auch der ca. 92 m lange vorhandene Gehweg mit Betonrechteckpflaster, Farbton „herbstbunt“ komplett erneuert worden. Am südlichen Fahrbahnrand bzw. im Bereich des vorhandenen Seitenstreifens wurden 9 Parkstände in Längsaufstellung neu angelegt. Die Parkflächen sind in zwei Abschnitten (1 x 4 und 1x 5 Parkstände), die durch den Zugang zur Kirche und zum Friedhof getrennt sind, geteilt. Zur Entwässerung der Stellflächen kam ein Dränfugenpflaster zum Einsatz. Das anfallende Regenwasser wird über eine neu angelegte Muldenrinne aus Beton in eine Geländevertiefung (Mulde) geführt und kann dort versickern. Die vorhandenen Lichtpunkte (Holzmasten) mit Freileitung vor der Kirche wurden durch drei neue Leuchten, einschließlich Erdkabel ersetzt und mittels Solarpaneel betrieben. Auf den Grünflächen zwischen Parkflächen und Gehweg sind Baumpflanzungen vorgenommen worden. Vorab wurden zwei alte Bäume gefällt. Die 2 neu gepflanzten Bäume (Brabanter Silberlinden) vervollständigen die vorhandene Baumreihe am Gehweg und nehmen in Flucht und Abstand den Alleecharakter der vorhandenen Gehölzpflanzungen auf. Der vorhandene Aufwuchs wurde im Grünbereich entfernt und mit einer Rasenansaat neu gestaltet.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/verkehr-und-bauinfos/laufende-baumassnahmen/flaemingstrasse-gehweg</url></metadaten><inhalt><titel>Flämingstraße, Gehweg</titel><haupttext>Basisdaten Geplanter Bauzeitraum: 07.10.2024 - 20.12.2024 Aktueller Stand: Bauarbeiten abgeschlossen Standort: Hintergrund der Arbeiten Die Flämingstraße befindet sich im Stadtteil Nord der Stadt Brandenburg an der Havel. Erreichbar ist sie über die Autobahn A2 (Anschlussstelle Brandenburg) sowie über die Bundesstraßen B1/B102, die Willi-Sänger-Straße und die Werner-Seelenbinder-Straße. Eine umfassende Instandsetzung betrifft die bislang nicht sanierten Gehwege der Flämingstraße. Diese bestehen aus stark abgenutzten Betongehwegplatten mit einer Breite von etwa 2,50 Metern. Zur Straßenseite hin sind die Gehwege mit Betonhochborden und zu den Grünflächen hin mit Betonkantensteinen/Rasenborden eingefasst, die ebenfalls erhebliche Verschleißerscheinungen aufweisen. Im Zuge der Instandsetzungsmaßnahmen werden diese Einfassungen ebenfalls erneuert. Während der Arbeiten wird die jeweils bearbeitete Gehwegseite abschnittsweise gesperrt, wobei der gegenüberliegende Gehweg stets für Fußgänger freigehalten wird. Die Flämingstraße liegt in einer Tempo-30-Zone und bleibt während der gesamten Bauphase für den Anwohner- und Anliegerverkehr befahrbar. Anwohnern wird der Zugang zu ihren Grundstücken durch entsprechende Provisorien ermöglicht. Über Arbeiten, die die Befahrbarkeit einschränken, wurden die Anwohner rechtzeitig informiert. Ein detaillierter Bauablaufplan wird dem Auftraggeber (AG) noch vorgelegt. Die Entwässerung der Gehwege erfolgt weiterhin über ein Quergefälle in Richtung Fahrbahn. Bereits erneuerte Zufahrten werden fachgerecht angepasst. Für Lager- und Baustelleneinrichtungen stehen ausschließlich die vorhandenen Parkflächen zur Verfügung. Sollte der Auftragnehmer (AN) zusätzliche Flächen benötigen, obliegt es ihm, diese zu beschaffen. Die für den Baubeginn notwendigen verkehrsrechtlichen Anordnungen für die Sperrmaßnahmen wurden vom Auftragnehmer bereits eingeholt. Die Befahrbarkeit für Einsatzfahrzeuge ist durchgängig gewährleistet. Mit dieser Maßnahme soll die Verkehrssicherheit auf beiden Gehwegseiten wiederhergestellt und somit eine erhebliche Verbesserung der Wohnqualität der Anwohner erreicht werden.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/verkehr-und-bauinfos/laufende-baumassnahmen/potsdamer-landstrasse-gehweg</url></metadaten><inhalt><titel>Potsdamer Landstraße, Gehweg</titel><haupttext>Basisdaten Geplanter Bauzeitraum: 19.08.2024 - 22.11.2024 Aktueller Stand: Bauarbeiten abgeschlossen Standort: Hintergrund der Arbeiten Die Potsdamer Landstraße befindet sich im Osten der Stadt Brandenburg an der Havel und bindet an die Bundesstraße 1 an. In der Potsdamer Landstraße ist derzeit eine Mischverkehrsfläche vorhanden. Auf Grund des schlechten baulichen Zustandes ist die Neuanlage eines Gehweges geplant. Dies wurde seit Jahren von den anliegenden Einrichtungen der LAFIM sowie der Lebenshilfe gefordert, um den Bewohnern der Einrichtungen einen Geschützen und barrierefreien Gehweg zu Verfügung zu stellen. Die Trassenlänge des Bauabschnittes beträgt insgesamt 280 m. Der Gehweg wird auf dem gesamten Abschnitt neu gebaut und erhält eine Befestigung in Pflasterbauweise. Durch die Neuanlage des Gehweges und der hierfür erforderlichen Entwässerungsanlage sind Änderungen an der Fahrbahn sowie an den Zufahrten erforderlich. Einmündungen einschließlich Nebenanlagen, sowie vorhandene Zufahrten werden entsprechend höhen- und lagemäßig angepasst. Die jetzige Linienführung bleibt in ihrer Trassenführung erhalten. Die Fahrbahn wird auf eine einheitliche Fahrbahnbreite von 5,50 m reduziert. Der Gehweg wird parallel zur Fahrbahn errichtet. Die Gehwegoberfläche wird in ihrer Ebenheit und ihren Gefälleverhältnissen den Vorschriften und Richtlinien entsprechend ausgebaut. Die Entwässerung der Fahrbahn und Gehweganlagen erfolgt entsprechend dem Quergefälle mit Einleitung in Mulden-Rigolen. Der Gehweg erhält folgenden frostsicheren Aufbau: 8 cm Betonsteinpflaster 4 cm Pflasterbettung 0/5 28 cm Frostschutzschicht Schotter-Splitt-Gemisch 0/32 40 cm Gesamtaufbau</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/verkehr-und-bauinfos/laufende-baumassnahmen/mahlenzien-gehweg-1</url></metadaten><inhalt><titel>Mahlenzien, Gehweg</titel><haupttext>Basisdaten Geplanter Bauzeitraum: 16.09.2024 - 20.12.2024 Aktueller Stand: Bauarbeiten abgeschlossen Standort: Hintergrund der Arbeiten Mahlenzien ist ein Ortsteil der Stadt Brandenburg a.d. Havel, liegt nördlich der Autobahnanschlussstelle Wollin und ist aus drei Richtungen über Zufahrtsstraßen zu erreichen.An der Straße "Am Wasserwerk" war bisher kein Gehweg als fußläufige Verbindung in den Ort vorhanden. Sowohl Anwohner und vor allem auch die Kita-Kinder der Kita "Freddi`s Kinderland", Am Wasserwerk 10, müssen für Wege in den Ort und zurück die Fahrbahn nutzen. Da die Straße jedoch auch also Autobahnzubringer zur A2 Anschlussstelle Wollin dient bzw. für den Umleitungsverkehr bei Sperrungen auf der Autobahn genutzt wird, ist das keine sichere Lösung und ein Gehweg dringend erforderlich. Im Zuge der Planung wurden mehrere Varianten der Gehwegführung untersucht. Die eigentlich favorisierte Trassenführung auf der östlichen Seite der Straße "Am Wasserwerk" war aufgrund der damit verbundenen Umweltauflagen/Mehrkosten nicht realisierbar. Die alternative Variante und hier beschriebene Lösung ist die Gehwegführung auf der westlichen Seite der Straße "Am Wasserwerk". Die Länge des neuen Gehweges beträgt ca. 237 m. Die Befestigung des Gehweges erfolgt mit Betonrechteckpflaster 100x200x80. Der Gesamtaufbau einschl. Pflasterbettung und Tragschicht beträgt 40 cm, in den Zufahrten 47 cm. Die maximal verfügbare Gehwegbreite ergibt sich aus der Flächenverfügbarkeit und der aus der wassertechnischen Berechnung erforderlichen Mindestbreite /-tiefe der längslaufenden Versickerungsmulde wie folgt: 0,50 m Bankettstreifen 1,00 m Versickerungsmulde 0,22 cm Grünstreifen 1,52 m Gehweg (inkl. Einfassung) Reststreifen bis Grundstücksgrenze. Zwischen Gehweg und Fahrbahn werden Versickerungsmulden für die Gehwegentwässerung vorgesehen. Technische Anlagen, wie Rigolenversickerung sind aufgrund der Lage des Bauvorhabens in der Trinkwasserschutzzone des Wasserwerks ausgeschlossen.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/aktuelles/presseplan</url></metadaten><inhalt><titel>Presseplan</titel><haupttext>Änderungen vorbehalten. SVV-Termine Termine der Stadtverordnetenversammlung und der Ausschüsse finden Sie auf unserer Internetseite in der Rubrik Rathaus - Stadtverordnetenversammlung</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/rathaus/wahlen/oberbuergermeisterwahl</url></metadaten><inhalt><titel>Wahl der Oberbürgermeisterin bzw. des Oberbürgermeisters</titel><haupttext>Weitere Themen Ergebnisse vergangener Wahlen</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/sport</url></metadaten><inhalt><titel>Sport</titel><haupttext>Kontakt Stadt Brandenburg an der Havel Amt für Kita, Schule und Sport Sachgebiet Sport Friedrich-Franz-Straße 19 14770 Brandenburg an der Havel Sybille Steinhäuser Telefon: (03381) 58 40 50 Fax: (03381) 58 40 04 E-Mail: sybille.steinhaeuser@stadt-brandenburg.de bzw. sportverwaltung@stadt-brandenburg.de Alle Informationen zur Sportförderung durch die Stadt Brandenburg an der Havel: Antrag Sportförderung Mittelanforderung Verwendungsnachweis Stadtsportbund (Sportstättenvergabe) Brandenburg an der Havel e.V. Kirchhofstraße 3-7 14776 Brandenburg an der Havel Sebastian Bradke Telefon: (03381) 30 03 05 Fax: (03381) 79 38 60 E-Mail: info@ssb-brandenburg.de Internet: www.ssb-brandenburg.de Good to know! Vereinsbewerbung für Sterne des Sports Sportstadt Brandenburg an der Havel</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/kultur/theater</url></metadaten><inhalt><titel>Theater</titel><haupttext>Brandenburger Theater Seit mehr als 200 Jahren gibt es in Brandenburg an der Havel das Brandenburger Theater. Gespielt wird heute im Großen Haus (in der Grabenstraße, Neubau eröffnet im Jahr 2000) und in der Studiobühne (in der Kanalstraße, Neubau eröffnet 1994), jeweils mit weitläufigen Foyers. Die Puppenbühne und eine Probebühne teilen sich ein weiteres Foyer (Zugang über den Hof). Zusätzlich gibt es Veranstaltungen im gesamten Stadtgebiet, z. B. im Dom zu Brandenburg , im St.Paulikloster oder bei Open-Air Aufführungen des Kultursommers Brandenburg an der Havel auf dem Marienberg und an der Regattastrecke und auf dem Havelfest. Das BT ist das Stammhaus der Brandenburger Symphoniker , dem ältesten Klangkörper im Land Brandenburg. Seit 2019 kann das BT wieder selbst produzieren und gestaltet mit Eigenproduktionen aller Sparten einen vielfältigen Spielplan. Das BT Jugendtheater ist seit den 1970er Jahren sehr erfolgreich im Brandenburger Theater etabliert, die BT Bürgerbühne gibt es seit den 2000er Jahren für Erwachsene. Zudem sind die Figurentheatertage im BT das älteste Figurentheaterfestival im Land Brandenburg. Gastspiele aus den Verbundtheatern des Landes Brandenburg und von anderen Anbietern ergänzen den Spielplan. Das Brandenburger Theater bietet Konzerte, Musiktheater, Sprechtheater, Tanz, Lesungen, Figurentheater, Kinder- und Jugendtheater sowie Kabarett und Kleinkunst. Zwei Vereine unterstützen das Theater ihrer Stadt: der Förderverein Freunde des Brandenburger Theaters e.V. und der Förderverein Brandenburger Symphoniker e.V. Hier geht es zum Spielplan des BT . Kontakt: Brandenburger Theater GmbH Grabenstraße 14 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 511 121 E-Mail: sekretariat(at)brandenburgertheater.de Internet: www.brandenburgertheater.de event-theater Das event-theater ist ein im November 2000 gegründetes freies Theater mit Sitz in Brandenburg an der Havel. Mit dem "Brandenburger Klostersommer" gelang es dem Theater, sich mit anspruchsvollen Inszenierungen in Verbindung mit kulinarischen Genüssen weit über die Landesgrenzen hinaus einen Namen zu machen. Als Anerkennung für dieses erfolgreiche Konzept wurde das event-theater 2002 mit dem "Tourismuspreis des Landes Brandenburg für innovative Dienstleistungen und Marketing" ausgezeichnet. Seit 2003 stellt sich der gemeinnützige Verein den Anforderungen des Gütesiegels "ServiceQualität Deutschland- Stufe 1" für den Brandenburgischen Tourismus und wird seitdem regelmäßig zertifiziert. 2010 wurde dem event-theater der Touristikerpreis der Stadt Brandenburg an der Havel verliehen. Kontakt: event-theater e.V. Ritterstraße 69 (an der Jahrtausendbrücke) 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 79 32 77 Fax: (03381) 79 32 19 E-Mail: info@event-theater.de Internet: www.event-theater.de sehnseits e.V. Der Verein sehnseits e.V. ist eine Gruppe aus Tanz-, Theater- und Film- Enthusiasten. Künstler, Vermittler und Manager. Sehnseits e.V. qualifiziert Teilnehmende und produziert Kunst hauptsächlich für Kinder, Jugendliche und junge Erwachsene im Bereich Film, Tanz und Theater. Das Vereinzentrum ist in Brandenburg an der Havel. Eine interkulturelle, sozial und politisch aktive Kunstszene ist dem Verein wichtig. Sehnseits e.V. besteht aus 3 Säulen: explore (erkunden), learn (lernen) und create (erstellen). "Explore" bedeutet, dass Interessierte die Kunstbereiche kennenlernen und die Begeisterung dafür entdecken. "Learn" heißt, dass sich das Team und andere in den Kunstbereichen weiterbilden, spezialisieren und professionalisieren. "Create" ist das selbst produzieren, sowohl vom Team auch von Teilnehmenden. Der Verein orientiert sich in der internen Organisation und Kommunikation an einem demokratischen Ideal. Alle sollen das gleiche Recht auf Freiheit genießen. Dazu gehören die Teilnahme, Meinungsäußerung und Entscheidungsfindung. Kontakt: sehnseits e.V. Ansprechpartner: Nicolai Raab Wredowplatz 1 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (0176) 81 79 32 15 E-Mail: nicolai@sehnseits.de Internet: www.sehnseits.de</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/kultur/theater/brandenburger-theater</url></metadaten><inhalt><titel>Brandenburger Theater</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/kultur/theater/event-theater</url></metadaten><inhalt><titel>Event-Theater</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wahlhelfende</url></metadaten><inhalt><titel>Wahlhelfende</titel><haupttext>Online-Anmeldung für Wahlhelfende Sie können sich online als ehrenamtliche Wahlhelfende für die Bundestagswahl 2025 anmelden. Zur Online-Anmeldung Allgemeine Informationen Das Sachgebiet Statistik und Wahlen der Stadt Brandenburg an der Havel organisiert die Wahlen im Stadtgebiet. Wahlen bieten Bürgerinnen und Bürgern die Möglichkeit, nicht nur ihr Wahlrecht aktiv auszuüben, sondern auch Demokratie hautnah zu erleben, indem sie diese als Wahlhelferinnen bzw. Wahlhelfer unterstützen. Um diese Wahlen durchführen zu können, werden ca. 540 Helferinnen bzw. Helfer in den 55 allgemeinen Wahlbezirken und in den 18 Briefwahlbezirken der Stadt benötigt. Die Brandenburger Bürgerinnen und Bürger sowie Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter des öffentlichen Dienstes sind aufgerufen, diese verantwortungsvolle Aufgabe zu übernehmen und so die Wahlleitung zu unterstützen. Jeder Wahlbezirk erhält eine Wahlvorsteherin bzw. einen Wahlvorsteher, deren Stellvertreterin bzw. Stellvertreter und Beisitzerinnen bzw. Beisitzer. Bis zu acht Personen je Wahlbezirk stellen am Wahlsonntag die Stimmabgabe und die Stimmauszählung sicher. In jedem Wahlvorstand arbeiten erfahrene Wahlhelfende mit. Die Wahlvorstehenden, deren Stellvertretungen und die Schriftführerinnen bzw. die Schriftführer erhalten vorab eine Schulung. Die Beisitzerinnen und Beisitzer werden durch die jeweilige wahlvorstehende Person informiert und in ihre Aufgaben eingewiesen. Die Mitarbeit im Wahlvorstand setzt im Übrigen keine besonderen Kenntnisse voraus. Sie ist eine Aufgabe für jede wahlberechtigte Person. Das Organisationsbüro Wahlen ist wie folgt erreichbar: Telefon: (03381) 58 10 22 oder (03381) 58 10 21 Fax: (03381) 58 10 24 E-Mail: wahlen@stadt-brandenburg.de FAQ Wahlhelfende 2024 Wer kann Wahlhelferin bzw. Wahlhelfer werden? Wahlhelferin bzw. Wahlhelfer kann jede Person werden, die selbst das Wahlrecht ausüben darf. Kann ich als Wahlbewerberin bzw. als Wahlbewerber Mitglied in einem Wahlvorstand sein? Nein. Das ist gesetzlich ausgeschlossen. Wie sieht ein typischer Wahlsonntag für Wahlhelfende aus? 7:00 Uhr Treffpunkt am Wahllokal Einweisung der Wahlhelfenden Prüfung der zur Verfügung gestellten Wahlunterlagen Einrichtung und Ausschilderung des Wahllokals 8:00 Uhr Eröffnung der Wahlhandlung Führung des Wahlberechtigtenverzeichnisses Ausgabe der Stimmzettel Erläuterung der Stimmabgabe und Hilfestellung Kontrolle der Stimmabgabe an der Urne 18:00 Uhr Schließung der Wahlhandlung Auszählung der Stimmen der Landtagswahl Schnellmeldung der Ergebnisse an das Organisationsbüro Anfertigung der Niederschrift Verpacken der Wahlunterlagen Abgabe der Wahlunterlagen an das Organisationsbüro Kann ich Wünsche zum Einsatzort äußern? Ja. Sofern ein Wunsch nicht berücksichtigt werden kann, wird versucht, passende Alternativen anzubieten. Wie geht es nach meiner Bereitschaftserklärung weiter? Nach Eingang Ihrer Meldung prüfen wir, wo wir Sie unter Berücksichtigung Ihrer Wünsche zum Einsatzort und zur Funktion einsetzen können. Nach erfolgter Besetzung erhalten Sie von uns Ihr Berufungsschreiben. Damit sind Sie fest eingeplant. Die Berufung beinhaltet alle notwendigen Informationen zum Einsatzort und zu Ihrer Funktion im Wahlvorstand. Ich habe mich als Wahlhelferin bzw. als Wahlhelfer beworben. Werde ich jetzt immer eingesetzt? Ihre Daten werden in einer Datenbank für Wahlhelfende gespeichert, um Sie auch für die nächste Wahl wieder für den Einsatz als ehrenamtliche Wahlhelferin bzw. als ehreamtlichen Wahlhelfer werben zu können. Es besteht jedoch deshalb keine Verpflichtung in einem Wahlvorstand tätig zu werden. Grundsätzlich haben Sie das Recht, der Speicherung Ihrer Daten zu widersprechen. Sie werden dann aus unserer Datenbank gelöscht. Wie viele Wahllokale werden zur Bundestagswahl 2025 eingerichtet und in welchem Umfang erfolgt die Besetzung? 55 Urnenwahllokale mit je 1 Wahlvorsteherin bzw. Wahlvorsteher 1 stellvertretende Wahlvorsteherin bzw. stellvertretenden Wahlvorsteher 1 Schriftführerin bzw. Schriftführer 5 Beisitzerinnen bzw. Beisitzern Der Einsatz erfolgt in zwei Schichten und wird durch die Wahlvorsteherin bzw. dem Wahlvorsteher organisiert. 18 Briefwahllokale mit je 1 Briefwahlvorsteherin bzw. Briefwahlvorsteher 1 stellvertretende Briefwahlvorsteherin bzw. stellvertretenden Briefwahlvorsteher 1 Schriftführerin bzw. Schriftführer 3 Beisitzerinnen bzw. Beisitzern Welche Aufgaben hat ein Wahlvorstand und welche Funktion sind in einem Wahlvorstand zu besetzen? Der Wahlvorstand als Kollegium hat insbesondere folgende Aufgaben: Sorge für Ruhe und Ordnung im Wahlraum Prüfung der Wahlbenachrichtigung sowie Ausgabe der Stimmzettel Regelung des Zutritts bei Andrang Überwachung der Wahrung des Wahlgeheimnisses Beschlussfassung über die Gültigkeit und Ungültigkeit von Stimmen Ermittlung und Feststellung des Wahlergebnisses im Wahlbezirk Unterzeichnung der Niederschrift Die Verantwortung für die bestehenden Aufgaben verteilen sich wie folgt auf die unterschiedlichen Funktionen im Wahlvorstand: Die Wahlvorsteheherin bzw. der Wahlvorsteher ist Mitglied des Wahlvorstandes, leitet die Tätigkeit des Wahlvorstandes und verpflichtet die Mitglieder des Wahlvorstandes zur Verschwiegenheit und unparteiischen Wahrnehmung des Amtes, eröffnet die Wahlhandlung und verteilt die bei der Wahlhandlung und Ermittlung des Wahlergebnisses anfallenden Aufgaben auf die einzelnen Mitglieder des Wahlvorstandes, überwacht das Verfahren der Stimmabgabe und der Stimmenauszählung, stellt das Wahlergebnis des Wahlbezirkes fest und übermittelt die Schnellmeldung, gibt das Wahlergebnis nach der Stimmenauszählung im Wahllokal bekannt und beendet die Wahlhandlung und übergibt persönlich die Niederschrift ebenso die Anlagen sowie alle Unterlagen und Hilfsmittel der Wahlbehörde. Die stellvertretende Wahlvorsteherin bzw. der stellvertretende Wahlvorsteher erfüllt die beschriebenen Aufgaben der wahlvorstehenden Person während dessen Abwesenheit. Eine von beiden Personen muss während der gesamten Wahlhandlung immer anwesend sein. Die Schriftführerin bzw. der Schriftführer ist für die Führung des Wahlberechtigtenverzeichnisses während der Wahlhandlung, insbesondere der Eintragung der Stimmabgabevermerke, zuständig. Das bedeutet, sie bzw. er prüft, ob die vor ihr bzw. ihm stehende Person tatsächlich im Wahlberechtigtenverzeichnis eingetragen ist und setzt, nach dem Einwurf des Stimmzettels in die Wahlurne, den entsprechenden Stimmabgabevermerk. Des Weiteren fertigt sie bzw. er die Wahlniederschrift an. Bei der Ergebnisermittlung trägt sie bzw. er die ermittelten Werte in die Niederschrift ein. Beisitzende führen die Aufgaben durch, die ihnen von der Wahlvorsteherin bzw. dem Wahlvorsteher übertragen werden, z. B. das gemeinsame Einrichten des Wahlraumes, alle anfallenden Tätigkeiten rund um die Wahlhandlung und bei der Stimmenauszählung, die Ausgabe der Stimmzettel, die Beobachtung der Wahlkabinen und die Zählung der abgegebenen Stimmen. Briefwahlvorstand Die Aufgaben im Rahmen der Ermittlung des Briefwahlergebnisses, ebenfalls nach Schließung der Wahllokale, sind dabei analog zu den Aufgaben des Wahlvorstandes in einem Urnenwahllokal. Der Unterschied besteht vielmehr bei dem Verfahren zur Zulassung der übersandten Wahlbriefe. Wie werde ich auf meinen Einsatz vorbereitet? In Vorbereitung auf Ihren Einsatz in der Funktion der bzw. des Wahlvorstehenden, stellvertretenden Wahlvorstehenden und Schriftführenden bieten wir Ihnen eine Schulung zu verschiedenen Auswahlterminen an. Beisitzende erhalten mit ihrer Berufung entsprechende Informationen sowie einen digitalen Zugang zu Schulungsvideos und werden am Wahltag durch die Wahlvorsteherin bzw. dem Wahlvorsteher in die Aufgaben eingewiesen. Am Wahltag ist das Wahlbüro immer erreichbar und unterstützt Sie bei allen Wahlangelegenheiten. Erhalte ich eine Aufwandsentschädigung? Ja, Sie erhalten eine Aufwandsentschädigung. Sie wird wahlrechtlich als Erfrischungsgeld bezeichnet. Die Höhe ist abhängig von der von Ihnen übernommenen Funktion im Wahlvorstand. Für Ihren Einsatz als Wahlhelferin bzw. als Wahlhelfer in einem Urnenwahllokal oder Briefwahllokal erhalten Sie in der Funktion der Wahlvorsteherin bzw. des Wahlvorstehers 35 € Erfrischungsgeld. Als Stellvertretung der Wahlvorsteherin bzw. des Wahlvorstehers und als Schriftführerin bzw. Schriftführer erhalten Sie 25 €. In der Funktion der Beisitzerin bzw. des Beisitzers werden ebenfalls 25 € gezahlt. Muss ich als Wahlhelferin bzw. Wahlhelfer auf besondere Dinge achten? Als wahlhelfende Person sind Sie der politischen Neutralität verpflichtet. Darüber hinaus gilt die Verschwiegenheitspflicht. Sämtliche Informationen, die Sie im Laufe der Wahlhandlung über dritte Personen zur Kenntnis nehmen, dürfen nicht weitergegeben werden. Mitglieder des Wahlvorstandes dürfen nicht erkennen lassen, welche Partei oder welche kandidierende Person sie wählen würden. Das Tragen oder Verwenden entsprechender Symbole ist Ihnen untersagt. Auch dürfen Sie die Wahlhandlung in keiner Weise zum Vorteil einer Partei oder einer kandidierenden Person beeinflussen. Muss ich den ganzen Tag im Urnenwahllokal tätig sein? Nein. Wichtig ist, dass immer die Wahlvorsteherin bzw. der Wahlvorsteher (oder die Stellvertretung) und die Schriftführerin bzw. der Schriftführer (oder die Stellvertretung) im Wahlraum anwesend sind. Von 8:00 bis 18:00 Uhr müssen mindestens 3 Personen anwesend sein. Der Einsatz während der Wahlzeit von 8:00 bis 18:00 Uhr erfolgt in zwei Schichten. Die Einteilung in Schichten nehmen die Wahlvorstehenden vor. Zum Ende der Wahlhandlung um 18:00 Uhr müssen alle Mitglieder des Wahlvorstandes zur Auszählung anwesend sein. Sind Wahlhelfende versichert? Als wahlhelfende Person stehen Sie unter dem Schutz der gesetzlichen Unfallversicherung. Muss die wählende Person etwas zur Wahl mitbringen? Es ist hilfreich, dass sie ihre Wahlbenachrichtigung vorlegt. Zudem sollte sie immer ein Ausweisdokument mit Lichtbild dabei haben. Auf verlangen des Wahlvorstandes hat sich die wählende Person auszuweisen. Eine wählende Person hat keine Wahlbenachrichtigung erhalten. Darf sie dennoch an der Wahl teilnehmen? Die Wahlbenachrichtigung ist lediglich der Hinweis, dass die wählende Person im Wahlberechtigtenverzeichnis eingetragen ist. Hat sie keine Wahlbenachrichtigung erhalten, kann sie an der Wahl teilnehmen, wenn sie im Wahlberechtigtenverzeichnis eingetragen ist. Am Wahltag benötigt sie dann lediglich ein Ausweisdokument (z. B. Personalausweis, Führerschein), um sich vor dem Wahlvorstand legitimieren zu können. Im Zweifelsfall kontaktieren Sie die Wahlbehörde. Eine wählende Person hat ihren Wahlschein (mit Briefwahlunterlagen) verloren oder gar nicht erst erhalten und möchte in meinem Stimmbezirk nun wählen. Darf sie das? Nein! Personen, die am Wahltag in ihrem Stimmbezirk wählen wollen und den Sperrvermerk "W" (Wahlschein) im Wahlberechtigtenverzeichnis eingetragen haben müssen einen entsprechenden Wahlschein vorlegen um an der Stimmabgabe teilzunehmen. Können Personen ihren Wahlschein nicht vorlegen, weil sie ihn verloren oder nicht erhalten haben, sind sie vom Wahlvorstand zurückzuweisen und können ihre Stimme zu dieser Wahl nicht mehr abgeben. Eine körperlich beeinträchtigte Person (z. B. eine Person in einem Rollstuhl) ist der Zutritt zu meinem Wahlraum nicht möglich, da der Zugang nicht barrierearm ist. Was muss ich beachten? Die wählende Person hat mit der Wahlbenachrichtigung den Hinweis erhalten, ob der Wahlraum barrierearm ist. Ist ein Wahlraum als nicht barrierearm gekennzeichnet, besteht im Vorfeld die Möglichkeit, die Übersendung von Briefwahlunterlagen oder die Ausstellung eines Wahlscheines zu beantragen. Unter Vorlage des Wahlscheines ist eine Wahl in einem beliebigen Wahlraum des gleichen Wahlkreises möglich, sodass man dann einen barrierearmen Wahlraum auswählen kann. Im Zweifelsfall wenden Sie sich an die Wahlbehörde. Eine wählende Person ist aufgrund einer Behinderung oder sonstigen körperlichen Beeinträchtigung nicht in der Lage ihren Stimmzettel eigenständig zu kennzeichnen. Darf ich ihr helfen? Ja, das dürfen Sie. Körperlich beeinträchtigte sowie auch blinde oder sehbehinderte Personen dürfen sich einer Hilfsperson bedienen. Dies kann sowohl ein Mitglied des Wahlvorstandes als auch beispielsweise eine Begleitperson der wählenden Person sein. Sollten Sie daher um Hilfestellung gebeten werden, begeben Sie sich mit ihr zur Stimmabgabe in die Wahlkabine, kennzeichnen den Stimmzettel im Beisein der wählenden Person entsprechend ihres Willens, falten den Stimmzettel anschließend und werfen diesen in die Wahlurne. Sie sind zur Geheimhaltung über die Stimmabgabe verpflichtet. Darf ein Elternteil sein Kind mit in die Wahlkabine nehmen? Die Entscheidung trifft der Wahlvorstand als autonomes Wahlorgan. Aufgrund der Verpflichtung zur geheimen Stimmabgabe ist nur die Mitnahme von Kleinkindern in die Wahlkabine zulässig. Eine pressevertretende Person möchte Fotos/Filmaufnahmen im Wahlraum machen? Wie verhalte ich mich? Das Wahlgeheimnis ist zu wahren. Fotos/Filmaufnahmen von Personen sind nur dann erlaubt, wenn die Person die fotografiert/gefilmt werden soll damit einverstanden ist. Die Wahlhandlung (hinter oder in der Wahlkabine) und/oder das Wahlberechtigtenverzeichnis darf/dürfen nicht fotografiert bzw. gefilmt werden. Eine wählende Person steht nicht im Wahlberechtigtenverzeichnis. Was ist zu tun? Unter bestimmten Voraussetzungen und unter Beachtung von Fristen hätte die wählende Person nachträglich auf schriftlichen Antrag in das Wahlberechtigtenverzeichnis aufgenommen werden können. Am Wahltag ist das nicht mehr möglich, da sämtliche Fristen abgelaufen sind. Bitte wenden Sie sich in diesen Fällen an die Wahlbehörde. Wichtig: Der Wahlvorstand ist nicht befugt, Personen, die nicht im Wahlberechtigtenverzeichnis eingetragen sind, am Wahltag selbstständig nachzutragen! Zur Stimmabgabe ist nur zugelassen, wer im Wahlberechtigtenverzeichnis des jeweiligen Wahlbezirks eingetragen ist oder einen gültigen Wahlschein der Stadt Brandenburg an der Havel vorlegt. Bei Unklarheiten/Sonderfällen kontaktieren Sie bitte die Wahlbehörde. Eine wählende Person macht ein Foto/Film seiner Wahlhandlung. Was ist zu tun? Sprechen Sie ihn darauf an und machen Sie ihn darauf aufmerksam, dass das Wahlgeheimnis auch durch die Wählerin bzw. den Wähler zu wahren ist. Der Wahlvorstand ist im Rahmen seiner Ordnungsbefugnis berechtigt einzuschreiten und das Verhalten zu unterbinden. Die Wählerin bzw. der Wähler darf grundsätzlich nicht von der Wahl ausgeschlossen werden, sie bzw. er erhält ggf. nochmals die Möglichkeit zur Stimmabgabe. Es möchte jemand bei der Auszählung zugucken. Wie verhalte ich mich? Die Auszählung ist öffentlich, darf aber nicht gestört werden. Es darf nur beobachtet werden. Angebotene Hilfe darf nicht angenommen werden. Sollten Sie wiederholt bei der Auszählung von anwesenden Personen gestört werden, können Sie die Personen des Wahlraumes verweisen. Bei Problemen wenden Sie sich bitte an die Wahlbehörde. Datenschutz Die Datenschutzhinweise finden Sie hier.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/rathaus/wahlen/bundestagswahl/briefwahl</url></metadaten><inhalt><titel>Briefwahl</titel><haupttext>Sie können nicht im angegebenen Wahllokal wählen? Per Post erhalten Sie Ihre Wahlbenachrichtigung mit der Angabe des Wahllokals, an dem Sie am Wahltag Ihre Stimme abgeben können. Wahlberechtigte, die am Wahltag nicht das Wahllokal aufsuchen können, welches auf der Wahlbenachrichtigung angegeben ist, haben die Möglichkeit, einen Wahlschein und die Briefwahlunterlagen zu beantragen. Mit dem Wahlschein und ihrem Personalausweis oder Reisepass können Wahlberechtigte am Wahltag in jedem Wahllokal ihres Wahlkreises (WK 60) wählen oder per Briefwahl ihr Wahlrecht ausüben. Menschen mit Behinderungen bzw. Menschen mit Mobilitätsbeeinträchtigungen, welche ihre Stimme in einem nicht barrierearmen Wahllokal abgeben müssen, haben die Möglichkeit bei der Wahlbehörde einen Wahlschein zu beantragen und mit diesem ein barrierearmes Wahllokal im Wahlkreis aufzusuchen oder durch Briefwahl an der Wahl teilzunehmen. Beantragung des Wahlscheins und der Briefwahlunterlagen Wahlberechtigte können auf zwei Wegen einen Wahlscheinantrag stellen: 1. Mit der Wahlbenachrichtigung Füllen Sie Ihren Antrag auf der Rückseite der Wahlbenachrichtigung aus, achten Sie darauf, dass die Angaben vollständig ausgefüllt sind und Ihre Unterschrift vorhanden ist. Senden Sie den ausgefüllten Antrag im frankierten Briefumschlag an: Stadt Brandenburg an der Havel Wahlbehörde Klosterstraße 14 14770 Brandenburg an der Havel Der Antrag muss bis Mittwoch, den 19. Februar 2025, 12.00 Uhr, in der Wahlbehörde eingegangen sein. 2. Per Online-Formular Füllen Sie das Online-Formular zur Beantragung von Wahlschein mit Briefwahlunterlagen aus und reichen Sie es online ein. Alternativ können Sie zur Beantragung des Wahlscheins und der Briefwahlunterlagen auch den QR-Code auf der Wahlbenachrichtigung nutzen. Die Online-Antragstellung ist bis Mittwoch, den 19. Februar 2025, 12.00 Uhr, möglich. Sie erhalten den Wahlschein und die Briefwahlunterlagen dann per Post zugesendet. Der Wahlbrief kann auch bei der auf dem Wahlbrief angegebenen Stelle abgegeben werden. Wahlberechtigte sollten nach dem 19. Februar 2025, 12.00 Uhr die Möglichkeit der Briefwahl vor Ort nutzen. Briefwahl vor Ort Wahlberechtigte können unter Vorlage ihres Personalausweises oder Reisepasses ihr Wahlrecht per Briefwahl im Zeitraum vom 5. Februar bis 21. Februar 2025 zu folgenden Sprechzeiten: Montag: 13.00 - 16.00 Uhr Dienstag: 9.00 - 11.30 Uhr 14.00 - 18.00 Uhr Mittwoch: 9.00 - 11.30 Uhr Donnerstag: 9.00 - 11.30 Uhr 13.00 - 16.00 Uhr Freitag: 9.00 - 11.30 Uhr Freitag, den 21.02.2025 9.00 - 11.30 Uhr 13.00 - 15.00 Uhr auch vor Ort in der Wahlbehörde, Nicolaiplatz 30, Raum 108, bis zum Freitag vor dem Wahltag, 15.00 Uhr, ausüben. Was müssen Sie mit den Briefwahlunterlagen tun? Wer die Briefwahl beantragt hat, erhält umgehend die Wahlunterlagen per Post zugeschickt. Nach der Stimmabgabe ist der weiße Stimmzettel in den vorgesehenen weißen Stimmzettelumschlag zu legen und zu verschließen. Die Stimmabgabe ist nur gültig, wenn in der unteren Hälfte des weißen Wahlscheins die "Versicherung an Eides statt zur Briefwahl" mit der Unterschrift versehen ist. Der ausgefüllte weiße Wahlschein und der weiße Stimmzettelumschlag werden in den hellroten Wahlbriefumschlag gelegt. Die bei der Deutschen Post AG eingelieferten Wahlbriefe werden nur werktags im üblichen Briefbeförderungssystem transportiert und an die Wahlbehörde ausgeliefert. Am Wahlsonntag selbst erfolgt keine Zustellung von Wahlbriefen. Personen die Briefwahl beantragt haben sollten den Wahlbrief spätestens 3 Werktage vor dem Wahltag bei der Deutschen Post AG einliefern. Der Wahlbrief wird im Bereich der Deutschen Post AG als Standardbrief ohne besondere Versendungsform unentgeltlich befördert. Als Briefsendung des internationalen Postdienstes ist der Wahlbrief grundsätzlich durch den Bürger bzw. durch die Bürgerin vollständig freizumachen. Der Wahlbrief kann auch in der Wahlbehörde der Stadt Brandenburg an der Havel abgegeben werden. Der Briefkasten der Wahlbehörde am Gebäude des Verwaltungsstandortes Nicolaiplatz 30 wird durch einen Mitarbeiter der Stadtverwaltung am Wahltag um 17.15 Uhr letztmalig geleert. Wenn Sie die Wahlscheine zusammen mit den Briefwahlunterlagen in den hellroten Briefwahlumschlag gesteckt und verschlossen haben, dann ist dieser Wahlbrief NICHT im Wahllokal abzugeben, da er dann nicht bis 18.00 Uhr dem Kreiswahlleiter vorliegt . Wahlberechtigung für Deutsche, die dauerhaft im Ausland leben Deutsche im Ausland, auch als Auslandsdeutsche bezeichnet, sind wahlberechtigte Deutsche, die außerhalb der Bundesrepublik Deutschland leben und in der Bundesrepublik Deutschland nicht für eine Wohnung gemeldet sind. Sie können an der Wahl zum Deutschen Bundestag in Deutschland grundsätzlich teilnehmen, wenn sie in einem Wählerverzeichnis eingetragen sind. Sie werden nicht von Amts wegen in ein Wählerverzeichnis eingetragen. Sie müssen vor jeder Wahl einen Antrag auf Eintragung in das Wählerverzeichnis stellen. Informationen zur Wahlberechtigung, zum Antragsverfahren sowie zu aktuellen Fristen entnehmen Sie bitte den Seiten der Bundeswahlleiterin . Anträge nach Anlage 2 können Sie nun auch per E-Mail an briefwahl@stadt-brandenburg.de senden. Anträge nach Anlage 2a müssen weiterhin im Original per Post gesendet werden an: Stadt Brandenburg an der Havel Wahlbehörde Klosterstraße 14 14770 Brandenburg an der Havel</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/rathaus/wahlen/bundestagswahl/wahllokale</url></metadaten><inhalt><titel>Wahllokale</titel><haupttext>Per Post erhalten Sie Ihre Wahlbenachrichtigung mit der Angabe des Wahllokals, in dem Sie am Wahltag Ihre Stimme abgeben können. Die Zusendung der Wahlbenachrichtigung erfolgt bis spätestens Sonntag, den 2. Februar 2025. Wahlberechtigte, die am Wahltag nicht das auf der Wahlbenachrichtigung angegebene Wahllokal aufsuchen können, haben die Möglichkeit, einen Wahlschein und die Briefwahlunterlagen zu beantragen. Mit dem Wahlschein kann die wahlberechtigte Person am Wahltag in jedem Wahllokal des jeweiligen Wahlkreises wählen. Menschen mit Behinderungen bzw. Menschen mit Mobilitätsbeeinträchtigungen, welche ihre Stimme in einem nicht barrierearmen Wahllokal abgeben müssen, haben die Möglichkeit bei der Wahlbehörde einen Wahlschein zu beantragen und mit diesem ein barrierearmes Wahllokal im Wahlkreis aufzusuchen oder durch Briefwahl an der Wahl teilzunehmen. Am Wahltag sind die Wahllokale von 8.00 Uhr bis 18.00 Uhr geöffnet.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/verkehr-und-bauinfos/gebietsverantwortlichkeiten</url></metadaten><inhalt><titel>Gebietsverantwortlichkeiten</titel><haupttext>Grün- und Parkanlagen, Spielplätze Gebiet: Stadtgebiet nördlich der Havel Frau Müller Telefon: (03381) 583143 E-Mail: martina.mueller@stadt-brandenburg.de Gebiet: Stadtgebiet südlich der Havel Herr Riechardt Telefon: (03381) 583142 E-Mail: joerg.riechardt@stadt-brandenburg.de Gebiet: Spielplätze Frau Kagelmann Telefon: (03381) 58 31 46 E-Mail: cora.kagelmann@stadt-brandenburg.de Straßen, Wege, Plätze und Brücken Gebiet: Kirchmöser, Mahlenzien, Görden, Wendgräben, Görisgräben, Neue Mühle, Malge Frau Hoffmann Telefon: (03381) 586381 E-Mail: christiane.hoffmann@stadt-brandenburg.de Gebiet: Eigene Scholle, Wilhelmsdorf, Neuendorf, Paterdamm, Schmerzke, Neuschmerzke, Wust, Gollwitz Telefon: (03381) 586301 E-Mail: tiefbau@stadt-brandenburg.de Gebiet: Hohenstücken, Butterlake, Massowburg, Krakauer Vorstadt, Mötzower Vorstadt, Klein Kreutz Herr Richter Telefon: (03381) 586378 E-Mail: frank.richter@stadt-brandenburg.de Gebiet: Göttin, Walzwerksiedlung, Quenzsiedlung, BRB-Nord, Neustadt Telefon: (03381) 586301 E-Mail: tiefbau@stadt-brandenburg.de Gebiet: Plaue, Charlottenhof, Neuplaue, Margaretenhof, Plauerhof, Altstadt, Dominsel Telefon: (03381) 586301 E-Mail: tiefbau@stadt-brandenburg.de</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/abfall-und-abwasser/entsorgungstermine</url></metadaten><inhalt><titel>Entsorgungstermine und Abfallkalender 2025</titel><haupttext>Mit dem Abfalltourenplan und der Abfall-Touren App können Sie die Entsorgungstermine für Ihre Straße in Brandenburg an der Havel und für alle Abfallarten erfahren und eine individuelle Erinnerung per E-Mail bzw. per Smartphone einrichten. Entsorgungstermine im Abfalltourenplan Abfall-Tourenplan als App für Ihr Smartphone Holen Sie sich die "Abfall-Touren App" für Ihr Handy: App herunterladen im Google PlayStore (für Android Betriebssysteme) App herunterladen im Apple App Store (für IOS Betriebssysteme) Hinweise zur Erinnerungsfunktion der App Beachten Sie bitte, dass viele moderne Smartphones, insbesondere solche mit vielen Prozessorkernen und großen Bildschirmen, aufgrund des hohen Stromverbrauchs mit herstellereigenen Energiemanagern ausgestattet werden, die Apps so schnell wie möglich wieder beenden, um dem Benutzer trotz der energiehungrigen Hardware noch halbwegs vernünftige Akkulaufzeit bieten zu können. Im Falle der Abfall-App ist das nicht erforderlich, da die App keine Dienste im Hintergrund ausführt und somit auch keine unnötige Akkukapazität verbraucht. Vielen Energiemanagern ist das allerdings egal. Wird die App beendet, werden auch automatisch alle über die App eingestellten Benachrichtigungen aus dem System entfernt. (Herstellereigene Apps, Systemapps und verbreitete Apps wie z. B. Facebook, Twitter, Google Kalender etc. werden von diesen Energiemanagern von vornherein in einer internen „Whitelist“ (Liste der zugelassenen Anwendungen) geführt und von den erzwungenen Energiesparmaßnahmen ausgenommen.) Damit die Abfall-App auf solchen Geräten richtig funktioniert, muss der Benutzer die Energieeinstellungen anpassen. Auf einem Samsung Galaxy S5 mit Android 6 ist das zum Beispiel der Samsung Smart-Manager. Auf Samsung-Geräten mit Android 8 (z. B. Samsung Galaxy S9) wird der Smart-Manager bereits als Betriebssystem-Bestandteil (System-App) ausgeliefert und ist in den Android-Einstellungen unter Gerätewartung/Akku zu finden. Sollten die von Ihnen eingestellten Erinnerungen nicht eintreffen, passen Sie bitte zuerst die Energieverwaltungseinstellungen auf Ihrem Smartphone entsprechend an. Bei Fragen oder Problemen informieren Sie uns bitte mit Angaben zum Gerät, dessen Betriebssystem und der genutzten App-Version. Wir organisieren dann Hilfe für Sie. Wenden Sie sich an: GeMoS Gesellschaft für Management und Kommunikation mbH . Kontakt Bei derzeitig möglichen auftretenden Problemen bei der Entsorgung von Gelben Säcken / Gelben Tonnen: E-Mail: info@recyclinghof-farsleben.de Service-Hotline: (0800) 28 18 700 Bei auftretenden Problemen bei Abfallentsorgung / Abholterminen aufgrund von Witterungsverhältnissen: Infos zur Abfallentsorgung und Infos zur Papierentsorgung . Fragen zum Abfallkalender oder Probleme bei der Abholung Ihrer Mülltonnen (außer Gelber Sack / Gelbe Tonne): MEBRA/Remondis Brandenburg GmbH Telefon: (033835) 59 600 E-Mail: info@mebra-mbh.de Fragen zur Erinnerungsfunktion oder der Abfall-Touren App? Dann wenden Sie sich bitte an: Stadt Brandenburg an der Havel Amt für Abfallwirtschaft, Bodenschutz und Grünflächen Klosterstraße 14 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 58 3101 Fax: (03381) 58 6304 E-Mail: umwelt(at)stadt-brandenburg.de Der Online-Entsorgungskalender und die Abfall-Touren App werden bereit gestellt von der GeMoS GmbH . Bei technischen Problemen lesen Sie bitte auch die Liste mit aktuellen Hinweisen .</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/auslaendische-mitbuerger/intergationsbeirat</url></metadaten><inhalt><titel>Integrationsbeirat</titel><haupttext>Mit Satzung vom 02.07.2012 (ABl. Nr. 14 vom 06.07.2012) hat die Stadtverordnetenversammlung den Beschluss gefasst, dass zur Interessensvertretung der Menschen mit nichtdeutscher Staatsangehörigkeit und mit Migrationshintergrund ein Beirat gebildet wird. Die Hauptaufgabe besteht in der politischen Interessenvertretung von Menschen nichtdeutscher Staatsangehörigkeit und mit Migrationshintergrund gegenüber der Stadtverordnetenversammlung, der Stadtverwaltung, den Parteien, den Organisationen und Verbänden. Der Beirat nimmt Einfluss auf Beschlüsse der Stadtverordnetenversammlung, die in irgendeiner Weise das Leben und die Interessen von Menschen mit Migrationshintergrund tangieren. Der Beirat benennt Missstände und fordert Verantwortliche zum Handeln auf. Er berät die Entscheidungsträger der Stadt und die Fachbereiche in allen Angelegenheiten, die Einwohner nichtdeutscher Staatsangehörigkeit und mit Migrationshintergrund betreffen, mit dem Ziel, der Teilnahme und Integration am gesellschaftlichen Leben. Der Beirat arbeitet eng mit der Beauftragten für Integration der Stadt Brandenburg an der Havel zusammen. Alle Formalitäten des Beirates werden gemeinsam bestimmt. Der Beirat für Integration ist ein ehrenamtliches Gremium. Er ist politisch, verbandlich und konfessionell unabhängig. Die wichtigsten Aufgaben des Beirates für Integration Verbesserung der Lebensverhältnisse der Migranten in der Stadt Förderung der zwischenmenschlichen Beziehungen zwischen der einheimischen Bevölkerung und Migranten Förderung des interkulturellen Lebens Vermittlung zwischen den Kulturen und Religionen Wo bekomme ich Informationen über den Beirat für Integration? Beitrat für Integration E-Mail: info@integrationsbeirat-brb.de Internet: www.integrationsbeirat-brb.de Jeden ersten Montag im Monat finden um 17.00 Uhr die Sitzungen des Beirates statt. Interessierte sind herzlich willkommen. Beauftragte für Integration der Stadt Brandenburg an der Havel Katrin Tietz Altstädtischer Markt 10 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 58 16 10 Fax: (03381) 58 16 04 E-Mail: katrin.tietz@stadt-brandenburg.de</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/rathaus/wahlen/bundestagswahl/wahlbewerber</url></metadaten><inhalt><titel>Wahlbewerbende</titel><haupttext>8 Kreiswahlvorschläge zur Bundestagswahl am 23. Februar 2025 im Wahlkreis 60 zugelassen Der Kreiswahlausschuss zur Bundestagswahl im Wahlkreis 60 Brandenburg an der Havel - Potsdam-Mittelmark I - Havelland III - Teltow-Fläming I hat in seiner Sitzung am 24. Januar 2025 folgende Kreiswahlvorschläge zugelassen (mit laufender Nummer auf dem Stimmzettel): 1. Sonja Eichwede - Sozialdemokratische Partei Deutschlands (SPD) 2. Arne Raue - Alternative für Deutschland (AfD) 3. Dr. Saskia Ludwig - Christlich Demokratische Union Deutschlands (CDU) 4. Matti Karstedt - Freie Demokratische Partei (FDP) 5. Sylvana Specht - BÜNDNIS 90/DIE GRÜNEN (GRÜNE/B 90) 6. Christin Willnat - Die Linke (Die Linke) 7. Dave Korte - FREIE WÄHLER (FREIE WÄHLER) 9. Patrick Achtenberg - Volt Deutschland (Volt)</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/notfall/defibrillatoren</url></metadaten><inhalt><titel>Defibrillatoren</titel><haupttext>Defibrillator-Standorte (AED / Automatischer externer Defibrillator)</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/notfall</url></metadaten><inhalt><titel>Notfall-Situationen</titel><haupttext>Feuer- und Rettungswache Internetseite der Feuerwehr und Regionalleitstelle der Stadt Brandenburg an der Havel Polizeidirektion West Internetseite der Polizei des Landes Brandenburg mit Kontaktdaten der Polizeidirektion in Brandenburg an der Havel</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/notfall/notdienste</url></metadaten><inhalt><titel>Notdienste</titel><haupttext>Hier bekommen Sie Hilfe Feuerwehr und Rettungsdienst*: 112 Rufen Sie an, zum Beispiel wenn es brennt, Sie oder Menschen in Ihrem Umfeld in lebensbedrohlichem Gesundheitszustand sind, es einen Verkehrsunfall gab oder Sie sofortige Hilfe benötigen u.v.m. Notruf-App: nora (Vorab-Registrierung nötig) Kontaktieren Sie die Feuerwehr und den Rettungsdienst per Textnachricht über die Handy-App, zum Beispiel für gehörlose Menschen geeignet. Notruf-Fax (für Gehörlose): PDF Versand an 0800 11 88 112 Kontaktieren Sie die Feuerwehr und den Rettungsdienst per Fax-Nachricht, v.a. für gehörlose Menschen geeignet. Polizei*: 110 Rufen Sie an, zum Beispiel wenn sie kriminelle Handlungen beobachten oder davon betroffen sind, Sie Staftaten bemerken, Sie einen schweren Verkehrsunfall hatten oder beobachten u.v.m. - Vergiftungen: (030) 192 40 (Informationen im Internet) Anruf zum Beispiel bei Verdacht auf Vergiftungen durch Falscheinnahme von Medikamenten, Verzehr von Pflanzen etc. Kinder-Notruf: (03381) 58 50 01 ( zu den Sprechzeiten ), sonst über die 112 / 110 Im Falle einer möglichen Kindeswohlgefährdung erreichen Sie unter dieser Nummer den Allgemeinen Sozialen Dienst. Frauenhaus: (03381) 30 13 27 (Frauenhaus Brandenburg an der Havel) Frauen* können hier rund um die Uhr anrufen, wenn sie zuhause gedemütigt, geschlagen, bedroht, sexuell missbraucht oder vergewaltigt werden. Das Frauenhaus nimmt Betroffene und ihre Kinder auf und berät sie. Obdachlosenhaus: (03381) 61 93 40 Rufen Sie an, wenn Sie von Wohnungslosigkeit bedroht oder schon betroffen sind und in diesem Zusammenhang Unterstüzung bei Themen wie zum Beispiel Schulden, Sucht, (psychischen) Erkrankungen, Anträgen benötigen. - Krankentransport: (03381) 19 222 Mit dieser Telefonnummer wird ein Einsatzfahrzeug angefordert, um einen Patienten ohne Notfalleinsatz ins Krankenhaus, zum Arzt oder zur Dialyse zu bringen oder dort abzuholen. Notaufnahme im Klinikum: (03381) 41 29 00 Wenn Sie dringend ärztliche Hilfe benötigen, erreichen Sie über diese Telefonnummer die Notaufnahme des Universitätsklinikums Brandenburg an der Havel. Ärztlicher Bereitschaftsdienst: 116 117 Anruf bei akuten, aber nicht lebensbedrohlichen Erkrankungen in den Zeiten, zu denen die Arztpraxen i. d. R. geschlossen sind. Zahnärztlicher Bereitschaftsdienst: (03381) 41 10 Anruf bei Notfällen im Zahn-, Mund- und Kieferbereich in den Zeiten, zu denen die Zahnarztpraxen i. d. R. geschlossen sind. Apotheken-Notdienst*: 0800 / 00 22 833 ( Apothekensuche im Internet ) Wenn Sie in dringenden Fällen am Wochenende oder an einem Feiertag Medikamente benötigen können Sie den Apotheken-Notdienst kontaktieren. - Notaufnahme für Wildtiere: 0173 / 6107497 ( Tierpflegestation im Krugpark ) Unter dieser Nummer erreichen Sie die Tierpflegestation. Diese nimmt zu den Öffnungszeiten kranke, verletzte oder anders in Not geratene Wildtiere auf. Tierärztlicher Kleintiernotdienst: (01805) 843736 Seit Januar 2024 ist der tierärztliche Kleintiernotdienst im Land Brandenburg über diese einheitliche Rufnummer zu erreichen. Eine Telefonvermittlungssoftware erkennt beim Anruf aus dem Festnetz den Ort, aus dem der Anruf getätigt wird. Bei einem Anruf vom Mobiltelefon ist die Eingabe der Postleitzahl oder der Festnetzvorwahl erforderlich. Tierheim: (03381) 30 41 40 ( Tierheim Brandenburg) Kontaktieren Sie das Tierheim, wenn sie Tiere finden bei denen nicht ganz klar ist, ob diese ein Zuhause besitzen oder nicht. (Fundtiermeldung) Veterinäramt: (03381) 58 53 61 Beim Veterinäramt können Sie offensichtliche Missstände in den Bereichen Lebensmittelhygiene, Tierschutz und Tiergesundheit melden. - Kreditkarten Sperr-Notruf*: 116 116 StWB (Strom, Erdgas, Wärme): (03381) 75 20 BRAWAG (Wasser, Abwasser): (03381) 54 30 - * Anrufe an diese Nummern sind kostenlos.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/notfall/notinseln</url></metadaten><inhalt><titel>Notinseln</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/notfall/bevoelkerungsschutz</url></metadaten><inhalt><titel>Bevölkerungsschutz</titel><haupttext>Unabhängig von der aktuellen Situation (Coronavirus/SARS-Covid-19) wird durch die Stadtverwaltung im Rahmen der Selbsthilfe der Bevölkerung grundsätzlich empfohlen, dass sich jede Person mit einen ausreichenden Vorrat an geeigneten Lebensmitteln und anderen wichtigen Dingen ständig bevorratet. Folgende "Checkliste" dazu, herausgegeben vom Bundesamt für Bevölkerungsschutz und Katastrophenschutzhilfe, wird daher hier zur Verfügung gestellt: Ratgeber für Notfallvorsorge und richtiges Handeln in Notsituationen - Meine persönliche Checkliste Ratgeber für Notfallvorsorge und richtiges Handeln in Notsituationen - komplettes Heft Detaillierte Angaben zum Grundnahrungsmittelvorrat Weitere Ratgeber, Handlungsempfehlungen und Hintergrundinformationen erhalten Sie auf der Internetseite des Bundesamtes für Bevölkerungsschutz und Katastrophenhilfe. NI&amp;shy;NA ist die Not&amp;shy;fall-In&amp;shy;for&amp;shy;ma&amp;shy;ti&amp;shy;ons- und Nach&amp;shy;rich&amp;shy;ten-App des Bun&amp;shy;des&amp;shy;am&amp;shy;tes für Be&amp;shy;völ&amp;shy;ke&amp;shy;rungs&amp;shy;schutz und Ka&amp;shy;ta&amp;shy;stro&amp;shy;phen&amp;shy;hil&amp;shy;fe (BBK). NI&amp;shy;NA warnt Sie deutsch&amp;shy;land&amp;shy;weit vor Ge&amp;shy;fah&amp;shy;ren, wie z. B. Hoch&amp;shy;was&amp;shy;ser und an&amp;shy;de&amp;shy;ren so&amp;shy;ge&amp;shy;nann&amp;shy;ten Groß&amp;shy;scha&amp;shy;dens&amp;shy;la&amp;shy;gen. Auf der BBK-Internetseite erhalten Sie mehr Infos zur Smartphone-App NINA und Möglichkeiten zum Download .</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/stadtplanung/klimaschutz/klimaschutzkonzept</url></metadaten><inhalt><titel>Klimaschutzkonzept</titel><haupttext>Klimaschutzkonzept 2017 Mit dem Klimaschutz- &amp; Energiekonzept 2017 hat die Stadt Brandenburg an der Havel erstmalig den Energieverbrauch der gesamten Stadt und die CO2 Emissionen erhoben. Zentrales Ziel war, Handlungsmöglichkeiten aufzudecken, die zu einer merklichen Minderung des Energieverbrauchs in der Stadt und zur Verminderung der Luftbelastung führen. Zugleich sollen Finanzierungsmöglichkeiten erschlossen werden, die Hauseigentümern, Unternehmen und der Stadt Brandenburg selbst erlauben, Investitionen zur Energieeinsparung durchzuführen. Das integrierte Energie- und Klimaschutzkonzept der Stadt Brandenburg an der Havel wurde seinerzeit im Rahmen der Nationalen Klimaschutzinitiative durch das Bundesministerium für Umwelt, Naturschutz, Bau und Reaktorsicherheit gefördert. Das Klimaschutzkonzept muss jetzt fortgeschrieben werden, weil das Klimaschutzkonzept aus 2017 den aktuellen gesetzlichen Rahmen nicht mehr abdeckt. Zusätzlich müssen alsbald weitere Planungen durchgeführt werden, darunter vorrangig die Wärmeplanung. Dokumente: Energie- und Klimaschutzkonzept 2017 SVV-Beschluss vom 29.03.2017 Förderung des Integrierten Energie- und Klimaschutzkonzepts Nach öffentlicher Ausschreibung der Leistung beauftragte die Stadt Brandenburg an der Havel die Fa. infas enermetric GmbH mit der Erarbeitung des Konzepts. Es wurde im Zeitraum zwischen Dezember 2015 und Dezember 2016 erarbeitet. Der Auftrag wurde durch eine Förderung des Bundesumweltministeriums im Rahmen der sog. Kommunalrichtlinie ermöglicht. Das Projekt wurde unter dem Förderkennzeichen 03K02487 gefördert. Zuwendungsempfänger ist die Stadt Brandenburg an der Havel. Weitere Informationen zur Nationalen Klimaschutzinitiative sind unter den nachfolgenden Links verfügbar: Seite des Bundesumweltministeriums www.klimaschutz.de Seite des Projektträgers Jülich: www.ptj.de/klimaschutzinitiative-kommunen Ziele für den Klimaschutz Klimaschutzpolitik im Allgemeinen und das Klimaschutzkonzept der Stadt Brandenburg an der Havel im Besonderen verfolgen das Oberziel, die Kohlendioxidemissionen soweit zu reduzieren, dass die globale Durchschnittstemperatur im Vergleich zur Zeit vor der Industrialisierung um nicht mehr als 1,5°C ansteigt. Aktuell erzeugt jeder Brandenburger rund 6,6 t CO2 jährlich (Territorialbilanz). Im Bundesvergleich ist das auf den ersten Blick ein guter Wert, denn jeder Bundesbürger erzeugt im Durchschnitt knapp 10 t CO2 pro Jahr. Dessen ungeachtet bleibt jeder Brandenburger zugleich ein Bundesbürger und ist auch für jeweils 10 t CO2 p.a. verantwortlich. Emissionen, die brandenburger Bürger außeralb des Gemeindegebiets verursachen, z.B. dadurch, dass sie außerhalb des Stadtgebietes Auto fahren oder Produkte kaufen, die außerhalb hergestellt wurden, werden in dieser Bilanz nicht berücksichtigt. Und Emissionen von Anlagen, die am europäischen Emissionshandel teilnehmen, werden in der lokalen Bilanz auch NICHT berücksichtigt, sondern in der Bilanz des Bundes. Würde man das Stahlwerk und zwei weitere EU-ETS Anlagen mit bilanzieren, so würde sich die jährliche Emission pro Person in Brandenburg sofort auf 13 t verdoppeln. Das langfristige Ziel ist, dass jeder Bundesbürger für nicht mehr als zwei Tonnen CO2 pro Jahr verantwortlich ist. Noch vor der Katastrophe von Fukushima hat die Bundesregierung daher mit ihrem Energiekonzept vom 28. September 2010 sehr ambitionierte Klimaschutzziele formuliert. Verglichen mit 1990 sollen bis 2050 Treibhausgasemissionen aus fossilen Brennstoffen idealer Weise um 95 % gesenkt werden, mindestens aber um 80 %. Diese Ziele werden erreicht, indem Energie eingespart wird und die dann noch notwendige Energie möglichst aus erneuerbaren Quellen gewonnen wird. Der Endenergieverbrauch soll bis 2030 um 40 % sinken. Vom verbleibenden Bedarf sollen 60 % aus regenerativen Quellen stammen. Diese Zielsetzungen machen den vollständigen Umbau des Energieversorgungssystems, aber auch erhebliche Investitionen in den Gebäudebestand notwendig. Sie bieten zugleich vielfältige neue Geschäftsfelder im Bereich der Energieerzeugung, in der Haustechnik, Windenergie, Solartechnik, Biogas, Kraft-Wärme-Kopplung, Fahrzeugtechnik, Gas- und Stromhandel. Die Energiewende macht Arbeit. Energieverbrauch kostet die Bürger sehr viel Geld, nämlich zusammen ca. 200 Mio. €. Nur wenige Prozent Einsparung bringt schon spürbar mehr Geld in die Haushaltskasse. Die Einsparmöglichkeiten sind vielfältig und reichen von der Umstellung der Wohnungslampen auf LED über Energie sparende Kühlschränke und Waschmaschinen bis zum Elektroauto. Viele Investitonen in neue Haushaltstechnik sind unmittelbar rentabel, d.h. sie sparen selbst unter Berücksichtigung des Kaufpreises Geld. Ein weiteres Handlungsfeld ist die Anpassung der Stadt an den bereits eintretenden Klimawandel. Die Zukunft wird wärmer und sie wird trockener. Es wird weniger regnen und mehr Wasser wird verdunsten. Es regnet weniger häufig, dann aber umso heftiger. Auf diese Veränderungen müssen wir uns vorbereiten. Besonders alte Menschen werden zukünftig mit extrem warmen Tagen zu kämpfen haben, so dass es z.B. für die Zukunft wichtig wird, mehr Schatten in der Stadt zu haben, damit es kühler bleibt.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/stadtplanung/klimaschutz/warum-klimaschutz</url></metadaten><inhalt><titel>Warum Klimaschutz?</titel><haupttext>Klimaschutz und Anpassung an den Klimawandel Keines der zehn weltweit wärmsten Jahre seit Beginn der Aufzeichnungen um 1850 liegt noch vor der Jahrtausendwende. 2023 war mit fast 1,2 °C Abweichung vom vorindustiellen Durchschnitt das bisher wärmste Jahr von allen. Von insgesamt 173 möglichen Jahren sind die zehn wärmsten Jahre in den vergangenen zehn Jahren gewesen. Für Deutschland liegt nur eines von 10 wärmsten Jahren vor der Jahrtausenwende, nämlich 1994! Noch bleibt die Stadt Brandenburg an der Havel von bedrohlichen Folgewirkungen des Klimawandels verschont. Große Retentionsflächen im Flusssystem der Havel verhindern noch Überflutungen und die ihre günstige Lage in einer gemäßigten Klimazone erspart ihren Bewohnern noch extreme Wetterereignisse, die in anderen Regionen schon jezt große Schäden anrichten. Für die Zukunft ist es keineswegs sicher, dass es dabei bleibt. Der Sommer 2018 oder auch die Flutkatastrophe im Ahrtal 2021 und aktuell Überflutungen in Süddeutschland vermitteln eine Vorahnung davon, was uns in der Zukunft wohl häufiger bevorstehen wird. Unsere Innenstadt ist im Sommer schon jetzt eine deutlich ausgeprägte Wärmeinsel und merklich wärmer, als das Umland. Grund dafür sind sehr viele befestigte und unbeschattete Oberflächen, darunter große Parkplätze, die Wärme auch bis weit in die Nacht speichern. Hitzebedingte Todesfälle nehmen auch in Brandenburg zu. Menschengemachte Veränderungen des Weltklimas sind keine Theorie mehr. Sie sind Wirklichkeit. Die zunehmende Anzahl extremer Wetterereignisse, erkennbar zunehmende Temperatur, Sturmfluten, Stürme und Trockenheiten bedrohen uns nicht immer persönlich, stellen aber trotzdem eine Gefahr und eine wirtschaftliche Belastung für die Menschen dar. Energieverbrauch und Treibhausgase sind die Hauptursache der Veränderungen. Klimaschutz und Energieeffizienz sind daher zentrale Zukunftsaufgaben der Gesellschaft. Energie kostet auch Geld und zwar sehr viel Geld. Alle Bürger unserer Stadt wendeten schon vor der Corona Pandemie zusammen jährlich rund 200 Mio. € für den Einkauf von Energie auf - Wärme für die Wohnung, Strom für das Licht und Benzin für das Auto - ungefähr 1/6 der Einkommenssumme aller Brandenburger. Inzwischen wird dieser Anteil noch gewachsen sein. Zusätzlich wird sehr viel "graue Energie" genutzt, die in allen Produkten für deren Herstellung "enthalten" ist. Energiesparen und Emissionen vermeiden ist daher in jedermanns ureigenen Interesse. Wie das im einzelnen funktionieren kann, dazu möchte diese Seite zukünftig einen Beitrag leisten. Das Klimaschutz- und Energiekonzept wurde seit Dezember 2015 erarbeitet und im März 2017 beschlossen. Bürgerinnen und Bürger können das Konzept online einsehen . Das Klimaschutzkonzept muss allerdings jetzt fortgeschrieben werden. Die wirschaftlichen Rahmenbedingungen, insbesondere aber der regulatorische Rahmen der Klimaschutzarbeit haben sich mit jüngerer Gesetzgebung, darunter dem Gebäudeenergiegesetz und dem Wärmeplanungsgesetz maßgeblich geändert. Und inzwischen wird für die Stadt auch die Zeit knapp, das Ziel der Klimaneutralität bis 2045 noch zu erreichen.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/kinder-zu-hause</url></metadaten><inhalt><titel>Spielen, Lernen und gesund bleiben mit Kindern</titel><haupttext>Raus an die frische Luft Gehen Sie mit Ihren Kindern in den Wald, machen Sie einen Spaziergang entlang der Havel/Seen oder gehen Sie in den Garten. Die Bewegung in der Natur stärkt die Abwehrkräfte und vertreibt die Langeweile. Auch ein Spaziergang in der Stadt kann lustig sein. Achten Sie dabei im Moment aber darauf, soziale Kontakte zu vermeiden (keine gemeinsamen Ausflüge mit anderen Familien) und meiden Sie Spielplätze. Entdecken Sie den Wald und beobachten Sie die Wildtiere und Insekten (Waldfibel z.B. als App). Suchen Sie Frühblüher und entdecken Sie die Natur im Frühling. Sammeln Sie Kräuter bei einer Wildkräuterwanderung und bereiten Sie diese anschließend zu (Rezepte ). Viele Aktionsideen für die Natur gibt der Naju (Naturschutzjugend) (u.a. auch Aktionshefte für den Frühling ). Verbinden Sie den Spaziergang mit Spielen und Geschichten , z.B. einem Räuberspaziergang (Stöcke sammeln, Steine sammeln, etc.) oder Wettbewerben (Wer sieht die meisten roten Autos?). Machen Sie Sport und Spiele an der frischen Luft, gern auch direkt vor dem Haus, wie z.B. Springseilspringen oder Seifenblasen vom Balkon (kann aus Wasser und Spülmittel selbst hergestellt werden). Bei gutem Wetter lohnt sich auch eine Fahrradtour (Radwanderkarten für Brandenburg an der Havel ). Nutzen Sie das Fahrrad auch eher als Straßenbahnen und Busse für den Weg zum Wald/See/Park. Sport &amp; Bewegung Sport und Bewegung sind aber nicht nur im Freien, sondern auch zu Hause möglich, auch wenn man dafür eventuell einen Tisch zur Seite räumen muss. Anregungen für sportliche Aktivitäten zu Hause: Tanzen Sie mit den Kindern, egal zu welcher Musik. Freier Tanz - ganz nach Gefühl - ist ohne Regeln. Tanz- und Bewegungslieder für Kinder beinhalten oftmals Anweisungen für einfache Tanzbewegungen (einfache Choreografien wie drehen, beugen, schütteln), z.B. Lieder-Mix für Kleinkinder auf Youtube . Tanz-Spiele, wie zum Beispiel: Stop-Tanz (Sie tanzen zusammen ganz frei, dann stoppt die Musik und Ihr Kind hält die zu diesem Zeitpunkt eingenommene Position für einige Sekunden) Kommando Blau-Grün-Gelb (jeder Farbe wird eine Bewegung zugeteilt, wie z.B. Hüpfen, Kriechen, Hampelmann; dann laufen Sie mit dem Kind im Kreis und rufen eine Farbe - dazu muss dann die passende Bewegung gemacht werden) Sport- und Gymnastikübungen, z.B. mithilfe von: einfachen Fragen: Wie bewegen sich einzelne Tiere fort? Mit welchen Körperteilen kann man welche Bewegungen machen? Sport-Videos von ALBA Berlin für Kita- und Grundschul-Kinder auf Youtube Kinder-Fitness von Ampellini TV auf Youtube Online-Sportkurse der Sportvereine im Landsportbund Brandenburg e.V. (v.a. Potsdamer Sportvereine) Medienangebote für Kinder Gerade für Schulkinder gibt es viele interessante Bildungsangebote im Fernsehen, Radio und auf Online-Plattformen. Natürlich sollte insbesondere der Fernseh- und Web-Konsum nicht übertrieben werden, aber wenn man sich für eine Sendung oder eine Internetseite entscheidet, dann immer für eine kinderfreundliche. WDR plant, "Die Sendung mit der Maus" täglich auszustrahlen. Die Sendungen gibt es auch in der Online-Mediathek Auf der Plattform "Planet Schule " bieten WDR und SWR zudem Informationen zu "lehrplanrelevanten Themen" wie Klimawandel, Mittelalter, Jubilar Ludwig van Beethoven oder das Grundgesetz an. Auch der Bildungskanal ARD alpha bietet geeignete Sendungen für Schulkinder im Fernsehen oder in der Mediathek an Alle GEOlino Magazine gibt es derzeit kostenfrei als E-Paper per E-Mail oder App. Gute Kinderfilme (im Fernsehen und online) sowie weitere Medien-Tipps bietet FLIMMO (Programmberatung für Eltern e.V.) Das Kinderradio Teddy kann auch per Live-Stream über den Computer gehört werden. Hörspiele machen insbesondere Kindern im Vorschul- und Grundschulalter Spaß . Es gibt sie z.B. auf den Internetseiten: diekurzgeschichte.de www.gratis-hoerspiele.de/kinder/ Für die Online-Angebote der Fouqué-Bibliothek (Filme, Hörspiele, eBooks etc. ) kann man sich auch jederzeit und kostenfrei anmelden. Kinder hören sehr gern Musik - nicht nur Kinderlieder, aber diese natürlich besonders gern. Viel Spaß machen Mitmach-Lieder . Bei Youtube und anderen einschlägigen Online-Angeboten lassen sich viele Lieder und Texte finden. Das Stadtmuseum zeigt täglich ein Ausstellungsstück im "virtuellen Rundgang" - darunter auch spannende Stücke der Spielzeugausstellung. Auch interessant: Erklärvideos oder ein Malbuch vom Landtag Brandenburg Fast so etwas wie einen virtuellen Zoo-Besuch ermöglicht der Youtube-Kanal vom Berliner Zoo und Tierpark Kindgerechte Berichterstattung zum Coronavirus Es gibt auch Nachrichten für Kinder, die die aktuelle Lage der Coronavirus-Pandemie altersgerecht erklären, z.B. bei der ARD/ZDF-Sendung logo! , dem KiRaKa-Radiosender oder in der Sendung mit der Maus . Besprechen Sie das Thema anschließend mit Ihren Kindern, um Ihnen die Sorgen und Ängste zu nehmen. Kochen und Haushalt Kochen Sie mal wieder gemeinsam mit Ihren Kindern. Das macht nicht nur Spaß, sondern durch die praktische Erfahrung in der Küche lernen die Kinder die bunte Welt der Lebensmittel kennen und lernen über die praktische Erfahrung, was so alles z.B. in einer Pizza steckt. Denken Sie daran, Ihrem Kind altersgerechte Aufgaben zu überlassen (Gemüse abwaschen, ggf. auch schneiden, Essen aus Dosen/Tetrapacks in einen Topf schütten, Tisch decken etc.). Rezepte und Tipps zum Kochen mit Kindern gibt es z.B. auf den Internetseiten: Freche Freunde Kochclub Video-Tipps von Lecker.de Online-Kochbuch von GEOlino Ernährungs-Wochenpläne für Kleinkinder von der Initiative Fit Kid Familienkost für Kleinkinder auf Babybrei-selber-machen.de Familienrezepte im mytoys Bog Auch bei Arbeiten im Haushalt wie Schüsseln Abtrocknen, Wäsche aufhängen (Wäscheklammern oder Kleidungsstücke reichen), Staubsaugen und fegen, können auch schon Kindergartenkinder mithelfen. Nehmen Sie sich dazu gern Zeit, dem Kind die Handgriffe genau zu erklären oder es sich selbst ausprobieren zu lassen - denn mit der entsprechenden Ruhe können Haushaltsaufgaben richtig Spaß machen. Mit ganz kleinen Kindern kann man den Haushalt genauer erkunden: Wozu braucht man Töpfe? Was kann man mit einer Bürste alles machen? Welche Sachen im Vorratsschrank sind lecker (z.B. Obst/Gemüse), welche gefährlich (z.B. Putzmittel), welche nur für Erwachsene (z.B. Kaffee)? Klassiker - Lesen, Singen, Basteln &amp; Malen Kinder sind sehr kreativ und freuen sich, wenn Mama und Papa mitmachen bei all den interessanten Spielen und Aktivitäten, wie: Geschichten oder Bilderbücher vorlesen Haben Sie Ihr Bücherregal schon "rauf und runter" vorgelesen? Dann gibt es hier ein paar Tipps für frische Lektüre: Die Fouqué-Bibliothek bietet für alle Bibliothekskarten-Inhaber einen Bücher-Lieferservice an. Außerdem hat die Bibliothek alle Märchen des 17. UNDINE Wettbewerbs online gestellt Lesespaß für alle Altergruppen von 1 bis über 7 Jahre gibt es auch unter www.einfachvorlesen.de Tipps zum Vorlesen: Sprechen Sie anschließend über die Geschichten: Was hat dir daran gefallen? Findest du das Ende gut? Auf welchem Bild war die Maus zu sehen? Lassen Sie Ihre Kinder gern die Bücher auswählen und selbst vor- und zurückblättern (bei Online-Angeboten selbst klicken/scrollen). Gerade bei jüngeren Kindern sollte der Fokus auf den Bildern und das Erkennen von Figuren liegen, nicht auf der Geschichte des Buches selbst. Ältere Kinder können Sie hingegen nach dem Vorlesen auch bitten, die Geschichte nachzuerzählen oder zu überlegen, wie es nach dem Ende weitergehen könnte. gemeinsames Singen (Kinderlieder, Radiolieder, ausgedachte Lieder) Musizieren (wer keine Musikinstrumente zu Hause hat, kann auch auf Eimern trommeln, mit Reiskorn-Gläsern rasseln oder - natürlich vorsichtig - unterschiedlich gefüllte Gläser zum Klingen bringen) Fingerspiele und Reime Malen und Zeichnen mit unterschiedlichen Materialien wie Buntstifte, Wachsstifte, Fingerfarben Collagen aus zerrissenem Buntpapier / Prospekten Malen zu unterschiedlichen Themen wie "meine Freunde", "Das mache ich in der Kita" oder "Wenn ich mal groß bin..." Kinder im Krippenalter können unterschiedliche Materialen zunächst kennenlernen: Lassen Sie die Kleinen Werbeprospekte, Butterbrotpapier, Alufolie etc. zerknüllen und zerreißen und anschließend wieder glatt streichen und mit Klebestreifen reparieren. Malen mit Malbüchern und Malvorlagen, z.B. von: https://hurrahelden.de/malbuch-fuer-alle-jahreszeiten Das Stadtmuseum zeigt täglich ein Ausstellungsstück auf seiner Internetseite, darunter auch ein Malen nach Zahlen . Malbuch vom Landtag Brandenburg Basteln und Bauen - Anleitungen und Ideen gibt es auf zahlreichen Internetseiten Basteln Sie Geschenke für kommende Geburtstage oder eine Postkarte für die Großeltern. Basteln und Bauen Sie Gegenstände, die Sie für spätere Aktivitäten gebrauchen können, wie z.B. selbstgemachte Instrumente, ein Kaufmannsladen oder Stempel aus Kartoffeln. Spielen Sie die Spiele Ihrer Kinder Was macht Ihr Kind am liebsten? Welche Spiele spielen Kinder unter sich? Finden Sie es heraus und schlüpfen Sie in die Rolle Ihres Kindes! Rollenspiele helfen Kindern, ihre Welt zu verstehen und alltägliche soziale Situationen zu verinnerlichen. Zum Rollenspiel braucht man keine Verkleidung, auch die echten Rollenverteilungen dürfen im Spiel schnell verändert und gewechselt werden (z.B: Vater - Mutter - Kind Rollentausch, oder Feuerwehr, wobei eine Person mehrere Rollen einnehmen kann). Spielen Sie Alltagssituationen nach, z.B. Einkaufen (nehmen Sie die Wohnung als Supermarkt und bauen Sie aus einem Karton eine Kasse mit einem Schlitz für das Geld) zur Post gehen (die Briefe zum Versenden sowie den Poststempel können Sie ebenfalls vorher selbst erstellen) im Restaurant essen Kleidung einkaufen (hier können Sie das Spiel natürlich auch zur Modenschau erweitern) Besuch beim Friseur Schauen Sie mal ins Kinderzimmer: Dort finden Sie die Lieblingsspielzeuge Ihres Kindes. Spielen Sie mit! Ob Memory, Lego oder Auto fahren - lassen Sie sich auf die Spiellust Ihres Kindes ein. "Klassische Gruppenspiele" wie Topfschlagen oder Blinde Kuh machen auch zu zweit/dritt Spaß! Sicher haben auch viele Familien Spielesammlungen zu Hause, die sie schon lange nicht mehr miteinander gespielt haben. Experimente und Übungsspiele Kinder lernen mit nahezu jedem Spiel wichtige Fähigkeiten. Einige Spiele und Experimente führen Kinder gezielt an Wissenschaften heran oder geben Ihnen die Möglichkeit, ihre eigenen Fähigkeiten zu testen. Naturwissenschaftliche Experimente für Kinder gibt es z.B. beim Haus der kleinen Forscher kleine Pflanzbecher mit Erde füllen und Samen säen - schnell werden Blumen oder ein kleiner Kräutergarten daraus Wasserspiele: Üben Sie Eingießen mit einer Kanne und unterschiedlichen Gefäßen auf einem Tablett Mit Wolle und Häkelhaken können Sie (sich und) Ihrem älteren Kind Häkeln beibringen (ggf. mit Hilfe von Lernvideos bei Youtube) . Fühlsack basteln: Gegenstände, die das Kind schon kennt, in einen undurchsichtigen Beutel legen; das Kind hineingreifen, fühlen und raten lassen, was es ist. Alternativ: Augen verbinden und Gegenstand reichen. Erwachsene können selbst mitmachen und sich vom Kind kleine Gegenstände reichen lassen. "Was fehlt?" Dinge des Haushaltes auf einen Tisch legen und das Kind bitten, sich diese Dinge einzuprägen. Dann verlässt das Kind den Raum und ein Teil der Dinge wird vom Tisch genommen. Nun kommt das Kind zurück und muss erraten, was fehlt. Die Anzahl der Teile auf dem Tisch kann nach Alter variieren. Auf der Internetseite #MINT Magie werden Kinder an Themen aus Mathematik, Informatik, Naturwissenschaften und Technik herangeführt. Insbesondere jetzt in der "Corona-Zeit" gibt es viele digitale Mitmachangeboten, z.B. der Wettbewerb "Mathe im April" oder der Wettbewerb "3D-Druck - Dein Ding in 3D". Live-Webinare für Kinder rund ums Programmieren und Digitalkompetenz bietet die HABA Digitalwerkstatt kostenpflichtig an. Einfache Konzentrationsspiele für Vorschul- und Grundschulkinder sind im Blog mutterinstinkte.de zu finden. Weitere Links Ideen, Informationen, Angebote und Tipps für Kinder finden Sie auch auf diesen Internetseiten: kindgerechte Suchmaschine Blinde Kuh Helles Köpfchen - Suchmaschine für Kinder und Jugendliche Seitenstark - Internetseiten für Kinder Klexikon - Wikipedia für Kinder Kreuzworträtsel für Kinder zum Ausdrucken (Grundschule und Mittelstufe) Eine neue Idee für jeden Tag der Kita- und Schulschließung gibt die Brandenburgerin Julika auf Ihrer Internetseite Wir wünschen allen Eltern und Kindern eine gute gemeinsame Zeit! Genießen Sie auch mal ein paar stille Stunden im familiären Umfeld. Hygienetipps für Kinder und Eltern Die Bundeszentrale für gesundheitliche Aufklärung stellt unter www.infektionsschutz.de Plakate und Info-Materialien speziell für Kinder und Eltern zur Verfügung: Für Eltern Hygienetipps (in mehreren Sprachen) Für Kindergarten-Kinder Richtig niesen und husten Richtig Hände waschen Für Grundschul-Kinder Richtig niesen und husten Richtig Hände waschen Malblätter zum farbigen Ausmalen Richtig Hände waschen Videos der BZgA auf Youtube Infektionen vermeiden im Alltag Weitere Tipps und Angebote Unterstützungsangebote für Familien auf der Internetseite des Bundesfamilienministeriums Tipps für Eltern auf der Internetseite des Bundesgesundheitsministeriums Hotlines &amp; Online-Beratung 116 111 - "Nummer gegen Kummer " - Telefonberatung für Kinder, Jugendliche und Eltern 0800 111 0550 - Elterntelefon 08000 116 016 - Hilfetelefon "Gewalt gegen Frauen" 0800 22 55 530 - Hilfetelefon "Sexueller Missbrauch" / www.save-me-online.de - Online-Beratungsangebot für Jugendliche des Hilfetelefons / www.kein-kind-alleine-lassen.de 0800 40 40 020 - Hilfetelefon "Schwangere in Not " Projekt "Pausentaste " - Unterstützung für Kinder und Jugendliche, die sich um ihre Familien kümmern</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/rathaus/wahlen/landtagswahl</url></metadaten><inhalt><titel>Landtagswahl</titel><haupttext>Im Jahr 2029 findet planmäßig die nächste Landtagswahl statt. Informationen dazu werden einige Wochen vor dem Wahltermin bekannt gegeben. Landtagswahl einfach erklärt Hier erfahren Sie in leichter Sprache was eigentlich die Landtagswahl ist, wer oder was gewählt wird oder auch wie die Wahl funktioniert. Land Brandenburg Öffentliche Bekanntmachungen Kreiswahlleiterin bzw. Kreiswahlleiter und deren Stellvertretungen der Landtagswahlkreise Nummer 1 bis 44 Speicherung von Daten wahlberechtigter Personen für die Tätigkeit in Wahlvorständen Die Möglichkeit der Einsichtnahme in das Wahlberechtigtenverzeichnis Zulassung der Kreiswahlvorschläge für die Wahl zum 8. Landtag Brandenburg am 22. September 2024 im Wahlkreis 16 und 17 Veröffentlichung der Wahlbekanntmachung der Wahlbehörde Ort und Zeit des Zusammentritts der Briefwahlvorstände Ergebnis vergangener Wahlen</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/rathaus/wahlen/landtagswahl/wahlergebnisse-2024</url></metadaten><inhalt><titel>Wahlergebnisse 2024</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/rathaus/wahlen/europawahl</url></metadaten><inhalt><titel>Europawahl</titel><haupttext>Im Jahr 2029 findet planmäßig die nächste Wahl des europäischen Parlaments statt. Informationen dazu werden einige Wochen vor dem Wahltermin bekannt gegeben. Europawahl einfach erklärt Hier erfahren Sie in leichter Sprache was eigentlich die Europawahl ist, wer oder was gewählt wird oder auch wie die Wahl funktioniert. Ist für Sie das Ausdrucken und Lesen einer PDF-Datei angenehmer? Dann klicken Sie hier. Wahl des EU-Parlaments Öffentliche Bekanntmachungen Speicherung von Daten wahlberechtigter Personen für die Tätigkeit in Wahlvorständen Informationen für ausländische EU-Bürgerinnen bzw. Bürger in Deutschland zur Wahlteilnahme Die Möglichkeit der Einsichtnahme in das Wählerverzeichnis Veröffentlichung der Wahlbekanntmachung der Wahlbehörde Ort und Zeit des Zusammentritts der Briefwahlvorstände Europe direct Das Informationszentrum europe direct in Brandenburg an der Havel gibt Auskunft über die Europawahl die Funktionsweise der EU die Rolle der EU in unserer Stadt Internet: www.europe-direct-stadt-brandenburg.eu Ergebnisse vergangener Wahlen</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/rathaus/wahlen/europawahl/wahlergebnisse-2024</url></metadaten><inhalt><titel>Wahlergebnisse 2024</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wirtschaft/unternehmen/existenzgruendung/mike-polowski</url></metadaten><inhalt><titel>Mike Polowski</titel><haupttext>Interview mit Gründer Mike Polowski Bitte stellen Sie sich und Ihr Business kurz vor. Mein Name ist Mike Polowski, ich bin 44 Jahre alt und von Beruf examinierter Altenpfleger. Ich arbeite seit über 20 Jahren im Gesundheitswesen und habe mich vor einiger Zeit dazu entschlossen, mich als Alltagsbegleiter selbständig zu machen. Für meine Klienten biete ich folgende Dienstleistungen an: Betreuung/ Begleitung im Alltag Unterstützung bei Haushaltsaufgaben Förderung kognitiver/ motorischer Fähigkeiten Begleitung zu Terminen Angebote zur Förderung der Selbständigkeit Welche Herausforderungen gab es auf dem Weg zur Gründung und wie haben Sie diese gemeistert? Meine größte Herausforderung auf dem Weg zur Selbständigkeit war für mich die Anerkennung als Alltagsbegleiter zu erlangen. Mit viel Geduld und Korrespondenz mit den jeweiligen Institutionen, habe ich die Anerkennung nach § 45 a SGB XI erhalten. Haben Sie Tipps für künftige Selbständige? Der Besuch bei Institutionen wie: die Fapiq, die Lageso, der Lotsendienst Brandenburg an der Havel sowie der direkte Kontakt mit bestehenden AlltagsbegleiterInnen, um nützliche Informationen zu erhalten, die auf dem Weg in die Selbständigkeit zum Alltagsbegleiter sehr hilfreich waren. Wie schätzen Sie den Nutzen der Beratung durch das Projekt Lotsendienst ein? Ich habe eine Gründungsberatung im Technologie- und Gründerzentrum Brandenburg an der Havel absolviert und habe viele Informationen und zahlreiche Tipps von fachmännischem Personal des Lotsendienstes auf dem Weg zur Selbständigkeit erhalten. Würden Sie unser Projekt weiterempfehlen? Ich persönlich kann dieses Projekt vom Lotsendienst nur weiterempfehlen, da GründerInnen, die eine Existenz aufbauen möchten, viel Fachwissen zu Gründungsthemen vermittelt wird und einem mit Rat und Tat zur Seite gestanden wird. Weiter so!!! Was wünschen Sie sich für die Zukunft? Ich wünsche mir mehr gemeinsames Miteinander und für mich persönlich eine erfolgreiche Zukunft. Vielen Dank für das offene Gespräch und die konstruktive Zusammenarbeit während der Beratung. Wir wünschen Ihnen alles erdenklich Gute für Sie persönlich und Ihre unternehmerische Zukunft. Wenn sich künftig Fragen ergeben, treten Sie gern mit uns in Kontakt.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/mietspiegel/mietspiegel-2024/doku</url></metadaten><inhalt><titel>Dokumentation zum Mietspiegel 2024</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/engagement-freizeit</url></metadaten><inhalt><titel>Engagement und Freizeit</titel><haupttext>Auch interessant Jugendeinrichtungen Senioren - Freizeitstätten Sehenswertes Kultur Sport</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/kultur/veranstaltungsorte-brandenburg-an-der-havel</url></metadaten><inhalt><titel>Veranstaltungsorte in Brandenburg an der Havel</titel><haupttext>Sie möchten Ihren Veranstaltungsort hier wiederfinden? Dann füllen Sie einfach den Fragebogen aus: Fragebogen Veranstaltungsort</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/regattastrecke/geschichte/highlights</url></metadaten><inhalt><titel>Highlights im Sport</titel><haupttext>In der Regel werden Monate oder sogar Jahre benötigt, um eine große internationale Meisterschaft zu organisieren oder eine andere Großveranstaltung vorzubereiten. Und danach warten meistens schon wieder neue Herausforderungen, so dass die Erinnerungen manchmal schnell verblassen. Deshalb haben wir hier ein paar Seiten mit Informationen und Fotos zu den Höhepunkten der Vergangenheit zusammengestellt. Vielleicht wird auch bei Ihnen die eine oder andere Erinnerung an tolle Momente und große Emotionen wieder wach. Drachenköpfe und Trommelklang Der sportliche Höhepunkt der Saison 2018 war ohne Zweifel die Drachenboot-Europameisterschaft. Sie fand vom 23. - 26. August 2018 statt. Rund 1.300 Aktive aus 19 Ländern gingen in den kleinen 10er-Booten und großen 20er-Booten über unterschiedliche Distanzen an den Start. Die spannenden EM-Entscheidungen wurden von ca. 4.500 begeisterten Zuschauern verfolgt. Weltmeisterschaften im Kanu-Marathon 2016 Mit dem Masters-Weltcup vom 13. bis 14. September und den Weltmeisterschaften vom 16. bis 18. September fanden im Jahr 2016 auf dem Beetzsee unmittelbar nacheinander zwei große Kanu-Marathon-Events statt. Dazu waren insgesamt 460 Sportlerinnen und Sportler unterschiedlichen Alters aus 32 Nationen nach Brandenburg an der Havel gekommen. Die WM-Teilnehmerinnen und -Teilnehmer absolvierten Strecken über 14,4 km, 18,3 km, 22,2 km, 26,1 km oder 30 km. Mehr als 4.500 Zuschauer besuchten die Regattastrecke „Beetzsee“, um die spannenden Rennen und die spektakulären Portagen vor der Tribüne live vor Ort zu verfolgen. Deutsche Meisterschaften im Kanurennsport 2016 und Olympia-Empfang An den 95. Deutschen Meisterschaften im Kanu-Rennsport vom 24. - 28.08.2016 nahmen über 1.000 Aktive von 103 Vereinen aus ganz Deutschland teil. Besonders emotional gestaltete sich der Empfang für die erfolgreichen Sportlerinnen und Sportler, die erst am Wochenende davor von den Olympischen Spielen in Rio zurückgekehrt waren. Neben Sebastian Brendel &amp; Co. gehörte auch die Brandenburger Ruderin Fini Sturm zu den Olympionikinnen und Olympioniken, die sich in das Goldene Buch der Stadt eintragen durften. Europameisterschaften im Rudern 2016 Vom 6. bis 8. Mai 2016 fanden in Brandenburg an der Havel die Europameisterschaften im Rudern statt, bei denen 525 Aktive aus 35 Nationen an den Start gingen. Für die Regattastrecke „Beetzsee“ war es Wettkampfhöhepunkt des Jahres. Über 5.500 Zuschauer auf den vollen Tribünen und Millionen Wassersportbegeisterte in vielen Ländern Europas und der Welt konnten die Finalrennen direkt vor Ort bzw. live auf ihren Fernsehgeräten verfolgen. Zehn Medaillen in den 17 Bootsklassen gingen an das deutsche Team - keine andere Nation war erfolgreicher. Die Höhepunkte waren der Gewinn des EM-Titels durch den Deutschland-Achter sowie die Silbermedaille von Marie-Louise Dräger und Lokalmatadorin Fini Sturm im Leichtgewichts-Frauen-Doppelzweier. Kanu-Marathon-Weltcup 2015 Am 1. und 2. August 2015 war die Regattastrecke „Beetzsee“ in Brandenburg an der Havel Austragungsort von Rennen im Rahmen des Kanu-Marathon-Weltcups. 64 Aktive aus 12 Nationen boten den rund 1.000 Zuschauern spannende Entscheidungen über Distanzen von 3,6 bis 30 Kilometern. Die beiden deutschen Goldmedaillen gewann der Canadier-Fahrer Matthias Ebhardt über die kurze und die normale Distanz. Deutsche Betonkanu-Regatta 2015 Können Boote aus Beton schwimmen? Die Antwort auf diese Frage lautet eindeutig "Ja". Wer am 19. und 20. Juni 2015 in Brandenburg an der Havel nicht vor Ort sein konnte, um sich selbst ein Bild von der Kreativität der Beton-Boot-Bauer und der Schwimmfähigkeit ihrer teils filigranen und teils überdimensionalen Wasserfahrzeugen zu machen, bekommt einen Eindruck davon, wenn er den offiziellen Film der 15. Deutschen Betonkanu-Regatta anschaut. Und auch die kleine Auswahl von Fotos zeigt, dass diese Veranstaltung ein großer Erfolg war und allen Beteiligten viel Spaß bereitet hat. zur Fotogalerie zum YouTube-Film Europameisterschaften im Kanu-Rennsport 2014 Vom 10. bis 13. Juli 2014 fanden in Brandenburg an der Havel erneut Europameisterschaften im Kanu-Rennsport statt. Mit 850 Aktiven aus 40 Nationen war es die größte Kanu-EM aller Zeiten. Neben den mehr als 10.000 begeisterten Zuschauern, die während der EM-Tage zur Regattastrecke „Beetzsee“ kamen, um die spannenden Rennen vor Ort zu verfolgen, sahen auch wieder unzählige Wassersportfans im TV die Live-Berichte von den Finalentscheidungen. Insgesamt gewannen die deutschen Kanu-Asse sechs Gold,- drei Silber- und zwei Bronzemedaillen. Damit sicherten sie sich auch bei dieser EM wieder den zweiten Rang in der Nationenwertung hinter Ungarn. Deutsche Meisterschaften im Kanu-Rennsport 2012 und Olympia-Empfang Bei den 91. Deutschen Meisterschaften im Kanu-Rennsport, die vom 14. - 19.08.2012 auf dem Beetzsee stattfanden, wurde nicht nur um die begehrten Titel gekämpft. Emotionaler Höhepunkt der Sportveranstaltung war die Begrüßung der erfolgreichen Olympiateilnehmer, die direkt aus London nach Brandenburg an der Havel gereist waren. Sie wurden von den Zuschauern begeistert empfangen und durften sich vor der voll besetzten Tribüne in das "Goldene Buch" der Stadt eintragen. Internationale Beetzsee Regatta im Rudern 2012 Vom 11. - 13. Mai 2012 fand in Brandenburg an der Havel erstmals die Internationale Beetzsee-Regatta statt. Damit wurde die lange und erfolgreiche Reihe bedeutender internationaler Wassersportveranstaltungen fortgesetzt. Ruderinnen und Ruderer aus Deutschland und weiteren 11 Nationen gingen an den Start. Es nahmen 372 Sportlerinnen und Sportlern aus 115 Renngemeinschaften und Vereinen teil. Neben den deutschen Starterinnen und Startern reisten auch Spitzenathleten aus Österreich, China, Dänemark, Großbritannien, Ungarn, Belgien, Irland, Niederlande, Polen, Schweiz und den USA nach Brandenburg an der Havel. Junioren-WM im Kanu-Rennsport 2011 Zu den Juniorenweltmeisterschaften im Kanu-Rennsport, die vom 28. bis 31. Juli 2011 auf der Regattastrecke „Beetzsee“ stattfanden, kamen 950 Nachwuchssportlerinnen und -sportler aus 64 Nationen nach Brandenburg an der Havel. Mehr als 3.000 Zuschauer verfolgten die spannenden Titelrennen. Mit vier Gold-, zwei Silber- und vier Bronzemedaillen sicherte sich das deutsche Team am Ende in der Nationenwertung den zweiten Rang hinter Ungarn. Barfuss-Wasserski-WM 2010 Nach dem Neuseeland 2009 Austragungsort der Weltmeisterschaften im Barfuß-Wasserski war, blickten die Freunde dieser spektakulären Sportart im Sommer 2010 nach Brandenburg an der Havel. Vom 07. - 15. August traten die weltbesten Athleten auf der traditionsreichen Regattastrecke "Beetzsee" zur WM in den Disziplinen "Slalom", Tricks" und "Springen" an. Die Organisatoren dieses internationalen Sportereignisses der Spitzenklasse begrüßten ca. 170 Teilnehmer aus knapp 20 Nationen und zahlreiche Besucher aus nah und fern, die die Aktiven bei ihren atemberaubenden Aktionen bestaunten und das abwechslungsreiche Rahmenprogramm genießen konnten. Europameisterschaften im Kanu-Rennsport 2009 Vom 25. bis 28. Juni 2009 wurden auf dem Brandenburger Beetzsee die Europameisterschaften im Kanu-Rennsport ausgetragen, bei denen 500 Aktive aus 35 Nationen um die begehrten Titel und Medaillen kämpften. Sie wurden von insgesamt mehr als 10.000 Zuschauern angefeuert, die das größte Sportereignis des Jahres besuchten. Erstmals gab es von der Regattastrecke „Beetzsee“ auch eine TV-Live-Übertragung. Allein die Finalrennen über 500 Meter verfolgten mehr als 1,2 Millionen begeisterte Wassersportfans vor den Fernsehgeräten. Am Ende sicherten sich die deutschen Kanuten mit sechs Gold-, neun Silber- und fünf Bronzemedaillen den Nationensieg. Motorboot-WM 2008 Auch im Jahr 2008 stand kurz vor dem Abschluss der Wettkampfsaison auf der Brandenburger Regattastrecke "Beetzsee" noch ein ganz besonderer Höhepunkt an. Nach dem die Ruderer bereits die U 23 Weltmeisterschaften ausgetragen hatten, die Kanuten mehrere Titelkämpfe absolvierten, die Drachenboote an den Start gingen und auch bei den Jetbooten der entscheidende Lauf zur Deutschen Meisterschaft auf dem Beetzsee stattfand, war es schließlich auch noch die internationale Motorboot-Elite, die sich am 13. und 14. September 2008 erneut in Brandenburg an der Havel versammelte und um entscheidende WM-Punkte kämpfte. U23-WM im Rudern 2008 Die Regattastrecke „Beetzsee“ in Brandenburg an der Havel war vom 16. bis 20. Juli 2008 Austragungsort der U23 Weltmeisterschaften im Rudern. Mit 792 Aktiven aus 54 Nationen wurde ein neuer Teilnehmerrekord aufgestellt. Die Gastgeber gewannen bei den 20 Finalrennen fünf Gold-, drei Silber- und vier Bronzemedaillen. Auch der Brandenburger Max Röger war mit einer Silbermedaille im leichten Vierer ohne Steuermann vertreten. Insgesamt verfolgten 12.000 Zuschauer dieses Sportevent live an der Regattastrecke. Junioren-WM im Rudern 2005 Nach umfangreichen Sanierungs- und Modernisierungsarbeiten kehrte die Regattastrecke „Beetzsee“ im Sommer 2005 mit den Juniorenweltmeisterschaften im Rudern in den Kreis der Austragungsorte von großen internationalen Titelkämpfen zurück. Vom 1. bis 6. August 2005 wetteiferten 690 Nachwuchssportlerinnen und -sportler aus 53 Nationen um die begehrten WM-Titel. Mehr als 10.000 Zuschauer verfolgten die spannenden Entscheidungen. Mit vier Gold-, sechs Silber- und zwei Bronzemedaillen war Deutschland die erfolgreichste Nation. Insgesamt gewannen die deutschen Juniorinnen und Junioren in 13 Finalrennen 12 Medaillen.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/rathaus/ortsrecht</url></metadaten><inhalt><titel>Satzungen, Verordnungen und Co.</titel><haupttext>Hier finden Sie folgende Dokumente: Satzungen Benutzungsordnungen Verwaltungsvorschriften Verordnungen Richtlinien Sonstige Dokumente Die hier aufgeführten Satzungen, Verordnungen, Benutzungsordnungen, Richtlinien und sonstige Dokumente sind nicht rechtsverbindlich. Die amtlichen Fassungen sind ausschließlich im "Amtsblatt für die Stadt Brandenburg an der Havel" enthalten. Die entsprechenden Amtsblatt-Ausgabe(n) ersehen Sie jeweils im PDF unter dem Titel der Satzung/Verordnung. Kontakt Für Rückfragen nehmen Sie bitte mit den zuständigen Ämtern oder Sachgebieten Kontakt auf. Ämter im Überblick und Organigramm Kontaktformular zur Verwaltung</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben</url></metadaten><inhalt><titel>Leben</titel><haupttext>Auch interessant Übersichtsseiten mit Themen für Kinder und Familien , Senioren , Menschen mit Behinderung , Frauen und Mädchen , Ausländer und viele mehr ... Übersicht aller Dienstleistungen der Stadtverwaltung Schnellzugriff Krugpark Kultureinrichtungen Musikschule "Vicco von Bülow" Stadtmuseum im Freyhaus und am Steintorturm Fouqué-Bibliothek Volkshochschule ... und weitere Kultureinrichtungen in Brandenburg an der Havel Sporteinrichtungen Stadtsportbund SSB Regattastrecke Marienbad ...und weitere Infos zum Sport in Brandenburg an der Havel</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/stadt/sehenswertes/st-johanniskirche</url></metadaten><inhalt><titel>St. Johanniskirche</titel><haupttext>Fast alle größeren Städte hatten in ihren Mauern die Niederlassung eines Bettelordens. Die Franziskaner zogen nach 1237 in die Altstadt Brandenburg und begannen um die Mitte des 13. Jhs. mit dem Bau ihres Klosters. Der Platz am Südende der Stadt, am Fluss und dicht am wichtigen Havelübergang, war ideal. Ab 1250 entstand die einschiffige frühgotische Kirche mit geradem Ostabschluss. Der betont schlichte Backsteinsaal war von einer Reihe lanzettartiger Fenster belichtet, der Innenraum wahrscheinlich mit einer hölzernen Tonne überdeckt. Die Klausur lag südlich der Kirche. Als provisorisches Kloster mag zunächst ein hölzerner Flügelbau gedient haben, ehe man etwa in der Mitte der Kirche einen steinernen Bau errichtete. Das Ensemble muss gegen 1300 einem Brand zum Opfer gefallen sein. Danach hat man die Kirche über den alten Umfassungsmauern zum hochgotischen gewölbten Kirchensaal ausgebaut, der mit höchstem Aufwand dekoriert wurde. So gibt es in der Nordwand ein in seiner Art einmaliges Rosettenfenster mit Maßwerk aus Ziegelton. 1411/20 fügte man den gotischen Laternenchor an. Nördlich erweiterte man gegen Ende des 15. Jhs. die Kirche um einen Anbau. Im Süden entstand eine große Klausuranlage mit zwei Klosterhöfen, die 1441 geweiht wurde. Nach der Reformation ging das Kloster in städtischen Besitz über und wurde als Spital, später teilweise als Brauhaus genutzt. 1865 hat man die Klausurbauten abgebrochen und an ihrer Stelle die Saldria, eine höhere Schule, errichtet. Die Kirche, die immer unter Baugrundproblemen und Setzungen gelitten hatte, wurde Mitte des 19. Jhs. nochmals saniert. Bei einem Bombentreffer 1945 wurde das westliche Joch zerstört, die Reste des Daches stürzten 1986 ins Kirchenschiff. Anlässlich der Bundesgartenschau 2015 hat man die alte Dachform rekonstruiert und die offene Westfassade mit einer Glaswand geschlossen, das Innere aber bewusst im ruinösen Zustand belassen. In den vermauerten Nischen des Chores konnten gut erhaltene, höchst qualitätvolle Malereien aus der Mitte des 15. Jhs. freigelegt werden. Restaurierung der St. Johanniskirche Auf Morast gegründet, verlor die Kirche früh ihre Gewölbe. Restauriert als Kirche der Refugiés 1787 und 1850, vernichtete ein Bombentreffer 1945 das westliche Joch und die Westmauer. Das Dach stürzte im August 1986 ein. Bis 1991 war die Franziskanerkirche St. Johannis akut einsturzgefährdet und wurde daher 1992 notgesichert. 2007/08 folgte die Stabilisierung der Ruine. 2010 bis 2014 fand die Wiederherstellung als gestaltete Ruine mit neuer gläserner Westfassade und mittelalterlicher Dachkubatur statt, die eine vorübergehende Nutzung als Blumenhalle für die Bundesgartenschau 2015 ermöglichte. Die Chornischen Im Zuge der Sanierung der St. Johanniskirche zur BUGA 2015 wurde die nördliche Chornische geöffnet und der spätmittelalterliche Zugang zur Sakristei wiederhergestellt. Dabei wurden mittelalterliche Wandmalereien entdeckt, die 2013 von Susanne Nitsch vollständig freigelegt und konserviert werden konnten. Die Rücklage der Nische zeigt eine "Marienkrönung zwischen Engeln". Die Laibung der Nische ist durch florale Ornamente gestaltet. Endoskopische Untersuchungen der übrigen vermauerten Chornischen ließen auch hier farbige Wandmalereien hinter der Vermauerung vermuten. Angesichts des langjährigen Verfalls der Kirche und fehlender Hinweise auf ein repräsentatives Bildprogramm in den Chornischen war dies eine aufsehenerregende Entdeckung. Die Freilegung dieser fast 600 Jahre alten Malereien konnte aus Kosten- und Zeitgründen nicht mehr im Rahmen der Kirchensanierung durchgeführt werden und sollte daher nach der BUGA sukzessive mit Hilfe von Spenden und Sponsoren erfolgen. Die Öffnung der II. und III. Nische in den Jahren 2016 und 2017 wurde Dank außergewöhnlich hoher privater Spendenbereitschaft möglich. Die aufgedeckte und konservierte mittelalterliche Darstellung des Weltenrichters und Johannes des Täufers mit Stiftern bereichern seitdem den Chorraum. Chornische V Eine weitere, die Chornische V, konnte Dank einer Zuwendung des Landes und privater Spenden 2018 freigelegt werden. Hier wurde anstelle des erwarteten Wandbildes überraschend ein aufwändig gestaltetes barockes Sandsteinepitaph von J.B. Gärtner für Johan Christof Vierthaler (geb. 18.10.1660, gest. 19.02.1740) und seine Frau Clara Strahlin (geb. 02.10.1667, gest. 15.01.1747), einem Brandenburger Ehepaar von gesellschaftlichem Rang, angetroffen. Das Epitaph wurde um 1740 unter Beimauerung und Ausrundung der Laibungen in die Chornische eingestellt und stellt eine Besonderheit unter den Nischen dar. Auch hier haben sich oberhalb des Epitaphs Reste der mittelalterlichen Nischenausmalung sichtbar erhalten, die denkmalpflegerische Entscheidung fiel jedoch zugunsten des überwiegend barocken Bestandes. Hierfür wurde 2018 zunächst die mittelalterliche Malerei gesichert und konserviert sowie die barocke Vorhangmalerei der Rundnische restauratorisch behandelt. Wie die restauratorische Untersuchung durch Susanne Nitsch ergab, ist das Epitaph polychrom bemalt, teilweise vergoldet. Auf der barocken polychromen Fassung liegt jedoch großflächig eine monochrome weiße Farbschicht auf. Die barocke Farbigkeit ist sehr farbintensiv und reicht von Weiß, Gelbocker, Orange, Rot, Rosa über Grün und Hellblau hin zu Hellbraun und Schwarz. Die Krone, der Strahlenkranz und die gesamte Inschrift sowie einige florale Ornamente wurden durch Vergoldung hervorgehoben. Das Epitaph für Johan Christopf Vierthaler und seine Ehefrau Clara Strahlin schuf der Bildhauer Johann Bernhard Gärtner. Die reich geschmückte Schriftkartusche ist von Symbolen der Vergänglichkeit umgeben, ihren oberen Abschluss bildet eine Strahlengloriole mit dem Symbol der Trinität, die Seiten schmücken Blütengehänge. Das Epitaph zeichnet sich unter den barocken Epitaphien im Land Brandenburg durch seine erhaltene barocke Erstfassung aus, die zwar im Laufe der Zeit monochrom überfasst, jedoch nicht durch restauratorische Eingriffe verändert wurde. Sein Zustand erforderte 2018/19 eine sorgfältige Steinkonservierung und Restaurierung. Aufgrund der Fragilität der abgängigen Malschichten war die behutsame Freilegung sehr aufwändig und kostenintensiv. Die Konservierung und Restaurierung der Wandfassung und des Epitaphs wurden durch die Zuwendung von Denkmalmitteln des Landes, privater Spenden und dreier Benefizkonzerte unterstützt. Die 2020 begonnene Freilegung der polychromen, teilweise vergoldeten Fassung ermöglichte eine großzügige Zuwendung der Ostdeutschen Sparkassenstiftung* und der Mittelbrandenburgischen Sparkasse. Aufgrund der sehr hohen Fragilität der Malschichten, die sich erst bei den restauratorischen Arbeiten zur Freilegung und Konservierung in ihrem tatsächlichen Ausmaß herausstellte, war der Arbeitsaufwand jedoch deutlich höher, als ursprünglich angenommen. Dank wiederholter Förderung der Ostdeutschen Sparkassenstiftung und der Mittelbrandenburgischen Sparkasse konnte schließlich die Originalmalschicht in Gänze gerettet und die erhaltene barocke Erstfassung des Epitaphs freigelegt, konserviert und restauriert werden. *„Bewahren, Stärken, Begeistern.“ Die Ostdeutsche Sparkassenstiftung fördert in diesem Sinne seit 1996 Kunst, Kultur und Denkmalpflege. Die Stiftung ist ein Gemeinschaftswerk aller Mitgliedssparkassen des Ostdeutschen Sparkassenverbandes (OSV) in Brandenburg, Mecklenburg-Vorpommern, Sachsen und Sachsen-Anhalt. Insgesamt 2.410 Projekte wurden zusammen mit den heute 43 OSV-Sparkassen gefördert, begleitet und selbst realisiert. Dafür standen über 108 Millionen Euro aus den Vermögenserträgen, dem überörtlichen Zweckertrag des PS-Lotterie-Sparens sowie den projektbezogenen Zusatzspenden der Sparkassen und ihrer Verbundunternehmen zur Verfügung. Davon wurde allein im Land Brandenburg für 606 Projekte eine Gesamtsumme von rund 23 Millionen Euro bereitgestellt. Die Sparkassenorganisation ist eine der größten nicht-staatlichen Kulturförderer in Deutschland. Fertigstellung im Jahr 2022 Nur durch die überaus dankenswerte Großzügigkeit und das gemeinsame Engagement aller UnterstützerInnen waren die Vielzahl denkmalpflegerischer und restauratorischer Herausforderungen zu meistern, so dass die 2011 begonnene Freilegung und Restaurierung der Chornischen in diesem Jahr erfolgreich abgeschlossen werden konnte. Die mittelalterlichen Wandbilder, das Epitaph mit seiner barocken Farbfassung und die freigelegten hochgotischen Baubefunde bereichern den Chorraum der St. Johanniskirche heute in großartiger Weise und begeistern als außergewöhnlich interessanter Kunstschatz sowohl in kunsthistorischer als auch stadtgeschichtlicher Hinsicht. Kontakt St. Johanniskirche Johanniskirchplatz 14770 Brandenburg an der Havel Öffnungszeiten in der Regel Sonntags um 17 Uhr zum Gottesdienst Informationen und Kontakt Stadt Brandenburg, Fachbereich Kultur Interessant Die St. Johanniskirche ist Teil der Europäischen Route der Backsteingotik Broschüren zum Download Mehr Informationen zur Freilegung der mittelalterlichen Wandmalereien und dem Sandstein-Epitaph in den Chornischen erhalten Sie in unserem Flyer.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/kultur/veranstaltungsorte-brandenburg-an-der-havel/altstaedtisches-rathaus</url></metadaten><inhalt><titel>Altstädtisches Rathaus</titel><haupttext>Ob Hochzeitsfeier, große Tagung oder Klassikkonzert. Die drei Veranstaltungsräume Rolandsaal, Kleiner Saal und Rolandzimmer im Altstädtischen Rathaus Brandenburg an der Havel, werden bereits seit 15 Jahren erfolgreich als Veranstaltungsräumlichkeiten zur Verfügung gestellt. Sie bescheren durch ihr historisch einmaliges Ambiente jeder Veranstaltung "das gewisse Etwas". Standort Altstädtisches Rathaus Altstädtischer Markt 10 14770 Brandenburg an der Havel Anmietung Weitere Informationen zur Anmietung und den Mietpreisen. Kontakt: Eigenbetrieb GLM - Zentrales Gebäude- und Liegenschaftsmanagement Franziska Träger Sachbearbeiterin Vermietung Telefon: (03381) 582936 Fax: (03381) 582904 Technische Ausstattung Raumgröße: - insgesamt 300m² - Länge: ca. 28,5m - Breite: ca. 10,5m Anschlussmedien: - Starkstromanschlüsse: 1x 16A, 1x 32A, 1x 64A - 230V Stromanschlüsse in 6 Bodentanks - Trinkwasseranschluss in Küche Video-, Licht- und Tontechnik: - 1 Verdunklungsanlage (Seite zum Parduin) - 1 Tonanlage, festinstalliert - 1 mobiler Medienwagen zur Bedienung von Licht, Ton- und Videoquellen - 1 DVD-Player - 1 S-VHS-Player - 2 Mikrofoneingang (XLR) - 1 VGA-Anschluss für Notebook - 1 Leinwand, festinstalliert - 1 Beamer Mobiliar: - 64 Tische ( 0,8 x 0,8 m) - 18 Tische (1,60 x 0,8 m) - 300 Stühle - 1 Bühnenaufbau (BxTxH: ca. 5 x 2 x 0,4m) mit 2 seitlichen Zusatzstufen - 1 Rednerpult Kleiner Saal: - Größe: 60m² - Länge: ca. 10m Breite: ca. 6m - 230V Stromanschlüsse Küche: - 1 Geschirrspüler - 1 Kühlschrank Sonstiges: - 2 Vorrüstungen für WLAN-Accespoints - 1 Wegeleitsystem bestehend auch 6 Pfosten - 9x Garderobenständer (mit nummerierten Garderobenmarken)</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/dienstleistungen</url></metadaten><inhalt><titel>Dienstleistungen</titel><haupttext>Stets zu Ihren Diensten... Dies sind die Dienstleistungen der Verwaltung mit dem jeweiligen Ansprechpartner. Alternativ finden Sie hier: Ämter im Überblick Kontaktformular Oder durchstöbern Sie die Übersichtsseiten für... Datenschutz Bitte lesen Sie die Allgemeinen Informationen zur Verarbeitung personenbezogener Daten . Ergänzende Informationen zum Datenschutz im Rahmen der individuellen Dienstleistungsverfahren finden Sie im jeweiligen Dienstleistungseintrag .</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/mietspiegel/mietspiegel-2024/mietspiegel-2024</url></metadaten><inhalt><titel>Mietspiegel 2024</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/kultur/ausstellungen/ausstellungsflaechen</url></metadaten><inhalt><titel>Ausstellungsflächen</titel><haupttext>Kunsthalle Brennabor Geschwister-Scholl-Straße 10-13 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 58 70 70 E-Mail: kultur@stadt-brandenburg.de Gotisches Haus Johanniskirchplatz 4 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 58 70 67 E-Mail: johannes.lamprecht@stadt-brandenburg.de SORAT Hotel Altstädtischer Markt 1 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 59 70 E-Mail: brandenburg@sorat-hotel.com Technische Hochschule Brandenburg Magdeburger Straße 50 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 35 50 E-Mail: info@th-brandenburg.de Städtisches Klinikum Brandenburg GmbH Akademisches Lehrkrankenhaus der Charité Hochstraße 29 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 41 10 E-Mail: skb@klinikum-brandenburg.de Brandenburgisches Oberlandesgericht Gertrud-Piter-Platz 11 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 39 90 E-Mail: Verwaltung@olg.brandenburg.de Technologie- und Gründerzentrum Brandenburg an der Havel GmbH Friedrich-Franz-Straße 19 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 38 10 01 Fax: (03381) 38 10 02 E-Mail: info@tgz-brb.de Internet: www.tgz-brb.de</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/kultur/kultur-service/kulturfoerderung</url></metadaten><inhalt><titel>Kulturförderung</titel><haupttext>Förderung von Projekten Dem Kulturbüro der Stadt Brandenburg an der Havel stehen jedes Jahr städtische Mittel zur Förderung kultureller Projekte zur Verfügung. Projekte sind zeitlich begrenzte Vorhaben von regionaler oder überregionaler Bedeutung, die beispielgebend auf den Gebieten Musik, der Bildenden Kunst, der Darstellenden Kunst, der Literatur, der Soziokultur und kulturellen Bildung sowie des zeitgeschichtlichen und kulturellen Gedächtnisses sind. Die Projekte bzw. Maßnahmen sollen allen Bürgern/ Bürgerinnen zugänglich sein, ein öffentliches Interesse erwarten lassen, Eigeninitiative und Mitverantwortung unterstützen und fördern, Innovation fördern und ortsbezogen, kulturszenebelebend sowie kunstspartenübergreifend sein. Antragsfrist : spätestens 3 Monate vor Beginn der Maßnahme / Anträge auf Betriebskostenzuschüsse sind bis zum 1. Oktober des Vorjahres einzureichen Förderung von Stadtfesten Dem Kulturbüro der Stadt Brandenburg an der Havel stehen jedes Jahr städtische Mittel zur Förderung von Stadtfesten zur Verfügung: Diese Stadtfeste müssen kulturelle Veranstaltungen sein, die geistige und künstlerische Errungenschaften, stadtgeschichtliche Ereignisse, oder Brauchtum, oder Tradition für eine Vielzahl von einheimischen Besuchern und Touristen erlebbar machen. Der Antragssteller sollte Erfahrungen bei der Organisation von Veranstaltungen vorweisen können und muss Gewähr für die ordnungsgemäße Durchführung der Veranstaltung geben. Antragsfrist: 30. September des Vorjahres Beantragung von Projekten oder Stadtfesten Die Anträge auf Förderung sowie die Einwilligungserklärung sind schriftlich und unterschrieben an das Kulturbüro in der Stadt Brandenburg an der Havel zu richten. Formular Einwilligung Datenschutzgrundverordnung für Fördermittelanträge Antrag auf Gewährung einer Zuwendung der Stadt Brandenburg an der Havel Richtlinie der Stadt Brandenburg an der Havel zur Förderung der Freien Kulturarbeit Richtlinie der Stadt Brandenburg an der Havel zur Förderung von kulturellen Veranstaltungen (Stadtfeste) Allgemeine Förderungs- und Bewirtschaftungsgrundsätze für Zuwendungen der Stadt Brandenburg an der Havel (AFBG) Verwendungsnachweis Der Verwendungsnachweis besteht aus einem Sachbericht und einem zahlenmäßigen Nachweis. Der Nachweis ist im Original im Kulturbüro der Stadt Brandenburg an der Havel einzureichen. Sachbericht In dem Sachbericht sind die Verwendung und das Ergebnis der Zuwendung im Einzelnen darzustellen. Bei der Erarbeitung des Sachberichts können folgende Fragestellungen hilfreich sein: Wurde der Zuwendungszweck erfüllt? (Bitte mit Angaben zum Ort, Durchführungszeitraum, evtl. Teilnehmer, evtl. Besucherzahl und zum Erfolg des Projektes) Gab es Abweichungen zur Planung? (Bitte mit Angaben zu den Gründen der Abweichung) Wurden die Fördermittel wirtschaftlich und sparsam verwendet? Waren alle Ausgaben notwendig? Zahlenmäßiger Nachweis In dem zahlenmäßigen Nachweis sind die Einnahmen und Ausgaben in zeitlicher Folge und getrennt nach der Gliederung des Finanzierungsplans auszuweisen. Der Nachweis muss alle mit dem Zuwendungszweck zusammenhängenden Einnahmen (Zuwendungen, Leistungen Dritter, eigene Mittel) und Ausgaben enthalten. Aus dem Nachweis müssen Tag, Empfänger/Einzahler sowie Grund und Einzelbetrag jeder Zahlung ersichtlich sein. Mit dem Nachweis sind die Originalbelege (Einnahme- und Ausgabebeleg) vorzulegen bzw. zur Einsicht bereitzuhalten. Die Verträge über die Vergabe von Aufträgen sind im Original vorzulegen bzw. zur Einsichtnahme bereitzuhalten. Die Belege müssen die im Geschäftsverkehr üblichen Angaben und Anlagen enthalten; die Ausgabebelege insbesondere den Zahlungsempfänger, Grund und Tag der Zahlung, den Zahlungsbeweis und bei Gegenständen den Verwendungszweck.</haupttext><dateien><datei><title>Richtlinie der Stadt Brandenburg an der Havel zur Förderung der Freien Kulturarbeit</title><url>https://www.stadt-brandenburg.de/pdf/60_Stadtentwicklung/Klimaschutz/1.Klimaforum_201605102_Ergebnis_AG_Mobilität.pdf</url><typ>pdf</typ><plaintext>1. Klimaforum Integriertes Klimaschutzkonzept Stadt Brandenburg a.d. Havel 1. Klimaforum Integriertes Klimaschutzkonzept AG Mobilität/ ÖPNV Ergebnisse Grundsätze, Prinzipien, Ziele für das Klimaschutzkonzept Steigerung des Anteils an ÖPNV Nutzern Steigerung des intermodalen Verkehrs Prüfung der Datenlage zur Erstellung einer Territorialbilanz für den Sektor Verkehr Datenlage wird derzeit geprüft Etablierung Brandenburgs als Fahrradstadt Verbesserung des Radwegenetzes, auch über gestalterische Maßnahmen Verbesserung/ Ausbau der Radabstellanlagen Maßnahmenvorschläge ohne Bewertung Ausbau des Radverkehrs soll nicht konträr zur Nutzung des ÖPNV stehen, so dass ein wirtschaftlicher Betrieb weiter garantiert werden kann Herstellung von Synergieeffekten gewünscht im Hinblick auf intermodalen Verkehr Förderung Informationen/ Kommunikation: beispielsweise fehlen Informationen zur Fahrradmitnahme im ÖPNV Im Nacht und Spätverkehr bestehen Defizite bezüglich des ÖPNV können hier zusätzliche Angebote geschaffen werden Aktionen, um ÖPNV Nutzung zu steigern, wie die einmalige Verteilung einer kostenfreie Monatskarte für alle Einwohner Finanzierung unklar Um einerseits die tatsächliche Verkehrsbelastung auf dem Stadtgebiet besser zu erfassen und andererseits Fortschritte im Bereich klimafreundliche Mobilität schneller zu ermitteln Territorialbilanz im Sektor Verkehr: alle auf dem Stadtgebiet anfallenden Verbräuche werden bilanziert, basierend auf den Daten zu Verkehrsmengen Fahr und Verkehrsleistungen der Fahrzeuge innerhalb der Stadtgrenze Erfassung des Binnenverkehrs sowie von Anteilen des Quellund Zielverkehrs und des Durchgangsverkehrs Als Zielgruppe für den Radverkehr sind vor allem Autofahrer zu gewinnen Imagekampagne Brandenburg als FahrradStadt Ausbau und Verbesserung/ Instandhaltung des Radwegenetzes Identifikation von Ausbaumöglichkeiten Identifikation von Instandhaltungsmaßnahmen Aufzeigen von Fördermöglichkeiten Ausbau der Stelle des Fahrradbeauftragten Bisher wenig abschließbare Fahrradabstellanlagen auf dem Stadtgebiet weiterer Ausbau hier sind Orte und Personenkreis in der nächsten Sitzung zu eruieren Diese könnten an Endhaltestellen des ÖPNV errichtet werden, um den intermodalen Verkehr zu unterstützen ebenso können Vereinbarungen mit den Betrieben vor Ort 1. Klimaforum Integriertes Klimaschutzkonzept Stadt Brandenburg a.d. Havel Parkplatzsituation in der Innenstadt Parkraumbewirtschaftung Unterstützung des betrieblichen Mobilitätsmanagements Mobilitätsmanagement für Neubürger Alternative Antriebe Car Sharing erfolgen Identifikation von geeigneten Orten für neue Abstellmöglichkeiten Aufzeigen von Fördermöglichkeiten Hier ist auch eine Kombination mit der Umweltkarte denkbar Nutzer dieser erhalten freien Zugang zu den Abstellanlagen Derzeit stets günstig verfügbare Parkplätze in der Innenstadt Hier regulierend eingreifen und Parkplätze verknappen durch: o Innenstadtbegrünung o Innenstadtberuhigung evtl. in Kombination mit Geschwindigkeitsreduzierung auf ausgewählten Straßenabschnitten umzusetzen Synergien mit Maßnahmen aus dem Verkehrskonzept prüfen Schaffung zusätzlicher Park RideMöglichkeiten Bspw.: Bauhofstraße Besteht die Möglichkeit einer Fahrgemeinschaftsbörse Betriebe und Unternehmen vor Ort als Zielgruppe für Reduzierung des MIV identifizieren evtl. durch Erarbeitung eines Betriebsmobilitätskonzeptes Schaffung von Alternativen: o Job Ticket für ÖPNV Vereinbarung von Betrieben mit dem VBBR für kostenreduzierte ÖPNV der Mitarbeiter o Spritspartraining der MitarbeiterInnen Fahrtraining zur Reduzierung des Spritverbrauchs o Pedelec/E Bike Leasing mit Gehaltsumwandlung Durch die Möglichkeit der Gehaltsumwandlung kann der Mitarbeitende über das Bruttoeinkommen ein Pedelec/E Bike leasen und erhält durch den Steuervorteil das Rad kostengünstiger Klimaschutzpaket für Neubürger auch in Kombination mit weiteren Handlungsfeldern denkbar: Energieversorgung, Energievermeidung, etc. Ziel ist es, durch gezielte Informationen und qualifizierte Beratung ein umweltorientiertes Mobilitäts Verhalten zu ermöglichen hier insbesondere Nutzung der Verkehrsmittel des Umweltverbundes im Alltagsverkehr Bisher ein wirtschaftlicher Einsatz von EFahrzeugen in der Verwaltung nicht umsetzbar dies soll im nächsten Beschaffungszyklus erfolgen derzeit geplant: Einsatz von Erdgas PKWs E Car Sharing Projekt in Zusammenarbeit mit Wohnungsbaugesellschaften prüfen Quartiersbezogener Ansatz Ausbau der E Infrastruktur prüfen 1. Klimaforum Integriertes Klimaschutzkonzept Stadt Brandenburg a.d. Havel Beeinflussung des Verkehrsverhaltens Verkehrsvermeidung/ Verkehrsverlagerung Straßenbeleuchtung Entwicklung von Aufklärungs / bewusstseinsbildende Maßnahmen/ Anreize/ Aktionen für ein energieeffizientes Verbraucherverhalten von Autofahrern Zielgruppen hier auch: o Betriebe o Verwaltungsmitarbeiter o Schulen/ Kindergärten Stichwort Mütter / Vätertaxi Förderung einer kraftstoffsparenden Fahrweise zur Verstetigung des Verkehrsflusses o Verkehr im Hauptstraßennetz verstetigen o Begrenzung der Verkehrsgeschwindigkeiten Untersuchung, inwieweit die Abschaltung von Ampeln zu bestimmten Uhrzeiten an bestimmten Orten zu einem spürbar geringen Energieverbrauch beitragen kann Weitere Ergebnisse / Hinweise / Handlungserfordernisse Positiv Vorbildfunktion der Verwaltung: Einsatz von Pedelecs und ggf. Anschaffung von HybridFahrzeugen für die Verwaltung Trotz urbaner Struktur werden die Bedingungen für Radverkehr in der Stadt als sicher empfunden Mobilitäts App zur Kombination der ÖPNV Angebote vorhanden Erstellung des Verkehrskonzeptes zur Identifikation von Handlungsmöglichkeiten, auch im Rahmen des Klimaschutzkonzeptes Negativ / verbesserungsbedürftig Besonders Kleinteiligkeit und Pflasterung der Straßen erschwert Radverkehr Bisher wenig abschließbare Fahrradabstellanlagen auf dem Stadtgebiet Wenig Unterbringungsmöglichkeiten von Fahrrädern in Mietshäusern Die gute Erreichbarkeit der Innenstadt mit dem PKW macht einen Umstieg auf den ÖPNV nicht zwingend erforderlich Stets freie sowie günstige Parkplätze in der Innenstadt begünstigen den motorisierten Individualverkehr Wahrnehmung des ÖPNV bezüglich Taktung durch Vergleich mit weiteren Städten wie Berlin/ Potsdam negativ, Defizite im Nacht und Spätverkehr Ziel des Handlungsfeldes Verkehrs ist es, die verkehrsbedingten THG Emissionen im Stadtgebiet nachhaltig zu senken. Dazu sind insbesondere Maßnahmen zur Verkehrsvermeidung und verlagerung sowie neue technisch innovative Lösungsansätze zu prüfen und zu bewerten. Der PKW Verkehr ist auf andere Verkehrsmittel zu verlagern Stadt und Nutzungsstrukturen, welche Verkehr vermeiden, sind in Planung und Entwicklung voranzutreiben auch in Koordination mit AG Stadtentwicklung: Stadt der kurzen Wege, Nahversorgung, etc.</plaintext></datei></dateien></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/aktuelles/video-botschaft</url></metadaten><inhalt><titel>Video-Botschaft des Oberbürgermeisters zu Ostern 2020</titel><haupttext>Mit Klick auf den "Abspielen-Button" wird eine Verbindung zu YouTube hergestellt, bei der Google personenbezogene Daten erhebt und diese für eigene Zwecke verarbeitet. Die Stadt Brandenburg an der Havel hat auf die Datenverarbeitung durch Google keinen Einfluss. Es gelten die Nutzungsbedingungen von YouTube und die Datenschutzerklärung von Google</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/mieten-bauen-kaufen/veranstaltungsorte-anmieten/kirchenschiff-im-paulikloster</url></metadaten><inhalt><titel>Kirchenschiff im Paulikloster</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/mieten-bauen-kaufen/veranstaltungsorte-anmieten/rolandzimmer</url></metadaten><inhalt><titel>Rolandzimmer</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/mieten-bauen-kaufen/veranstaltungsorte-anmieten/rolandsaal</url></metadaten><inhalt><titel>Rolandsaal</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/wartezimmer-buergerservice</url></metadaten><inhalt><titel>Digitales Wartezimmer Bürgerservice</titel><haupttext>Alles dabei für Ihr Anliegen? Bitte halten Sie alle Unterlagen für Ihren Besuch am Schalter bereit. Hier finden Sie Informationen zu den benötigten Unterlagen für jede Dienstleistung des Bürgerservices.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/rathaus/beiraete/ortsbeiraete</url></metadaten><inhalt><titel>Ortsvorsteher/-innen</titel><haupttext>Ortsteil Gollwitz Ortsvorsteherin Nicole Näther Alt Gollwitz 14 14776 Brandenburg an der Havel, OT Gollwitz Telefon: 0171 51 37 787 E-Mail: r-naether@t-online.de Ortsteil Göttin Ortsvorsteher Hartmut Genschow Am Mühlenberg 2 14776 Brandenburg an der Havel, OT Göttin Telefon: 03381 663034 Mobil: 0171 8199726 E-Mail: hartmut.genschow@googlemail.com Sprechstunde jeden 2. und 4. Dienstag im Monat, jeweils 15.00 - 18.00 Uhr, in der Göttiner Schulstr. 3 Ortsteil Kirchmöser Ortsvorsteher Carsten Eichmüller Telefon 0177 62 36 357 E-Mail: ortsvorsteher.kirchmoeser@gmail.com Ortsteil Klein Kreutz Ortsvorsteher Peter Brunk Telefon 03381 221736 Mobil: 0162 9742041 Klein Kreutzer Eigenheime 9 14776 Brandenburg an der Havel, OT Klein Kreutz E-Mail: ortsvorsteher@kleinkreutz-saaringen.de Ortsteil Mahlenzien Ortsvorsteher Hartmut Klingsporn Mahlenziener Dorfstraße 20 14774 Brandenburg an der Havel, OT Mahlenzien Telefon: dienstl.: (033832) 40 324 E-Mail: ov-mahlenzien@gmx.de Ortsteil Plaue Ortsvorsteher Udo Geiseler Kietzstraße 18 14774 Brandenburg an der Havel, OT Plaue Telefon: 0171/9340612 E-Mail: u.geiseler@gmx.de Ortsteil Schmerzke Ortsvorsteher Christian Lack E-Mail: ortsvorsteher-schmerzke@web.de Ortsteil Wust Ortsvorsteher Bodo Kaßau E-Mail: bodo.kassau@t-online.de Ortsteile Erfahren Sie mehr über die Ortsteile der Stadt Brandenburg</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/tdod</url></metadaten><inhalt><titel>Tag des offenen Denkmals®</titel><haupttext>Am 8. September 2024 ist es wieder soweit - traditionell am zweiten Septembersonntag findet der "Tag des offenen Denkmals" ® statt. Den inzwischen 31. hat die Deutsche Stiftung Denkmalschutz unter das bundesweite Motto "Wahr-Zeichen. Zeitzeugen der Geschichte" gestellt . Unsere geschichtsträchtige Stadt ist überaus reich an Denkmalen und jedes für sich ist ein Wahr-Zeichen der Geschichte, der Alltagskultur und des Lebens der Menschen hier. Programm als PDF herunterladen Übrigens: Für junge Besucher befindet sich am Ende der Broschüre ein spannendes Rätsel. Historische Innenstadt - Altstadt (1) Ev. Kirche St. Gotthardt, Gotthardtkirchplatz Pfarrkirche, Gründungsbau um 1150, spätgotische Hallenkirche mit romanischem Westwerk und barocker Turmhaube, reiche und in seltener Geschlossenheit erhaltene Ausstattung aus frühprotestantischer Zeit, Taufkirche des Vicco von Bülow alias Loriot. Geöffnet: 12:00 bis 17:00 Uhr Turmbesteigung und Führungen nach Bedarf. Kuchenbasar (2) Stadtmuseum im Frey-Haus, Ritterstraße 96 1723 für Oberst J. D. v. Massow, Kommandeur des hier stationierten Regiments Friedrich Wilhelm I., errichtet. 1751 von König Friedrich II. zum Frey-Haus erklärt. Bis 1806 Wohnsitz der Regimentskommandeure. Nach mehrfachem Eigentümerwechsel Erwerb durch Spielzeugfabrikant Ernst Paul Lehmann, 1922 Übergabe an den Historischen Verein für dessen Sammlung. Geöffnet: 13:00 bis 17:00 Uhr Führungen: 14:00 und 16:00 Uhr, durch Haus und Hof sowie die Sonderausstellung "‘Ich werde berühmt!‘ - Leben und Werk des Paul Goesch" Kinderprogramm (3) Gotisches Haus, Ritterstraße 86 Backsteinbau von 1452 mit komplexer Baugeschichte, Ostgiebel mit Putzritzmaßwerk in Kreisblenden. 1482 angrenzender Fachwerkbau errichtet, beide Bauteile mit erhaltenen Dachwerken. Umbau und Zusammenfassung beider Hausteile gegen 1800, reiche spätklassizistische Stuckfassade. Seit 2015 Sitz der Stadtverwaltung. Geöffnet 14:00 bis 17:00 Uhr Kunstausstellung "Frauzonen" (4) St. Johanniskirche, Johanniskirchplatz Franziskanerklosterkirche 14. Jh., Kernbau 13. Jh., 1865 Abbruch der Klostergebäude, seit Zerstörung 1945 Kirche ruinös, 1986 Einsturz des erhaltenen gotischen Dachstuhls, Abbruch verhindert durch politische Wende 1989. Nach Stabilisierung der Ruine viel beachtete Sanierung als temporäre Blumenhalle zur BUGA 2015 und Veranstaltungsort, bedeutende mittelalterliche Wandmalereien, barockes Epitaph. Geöffnet: 10:00 bis 16:00 Uhr, individuelle Besichtigungen Ausstellung zum Kunstprojekt "Diamant" Historische Innenstadt - Neustadt (5) Ev. Kirche St. Katharinen, Katharinenkirchplatz Pfarrkirche, 1395-1401 durch den Stettiner Baumeister Hinrich Brunsberg errichtet, Hauptwerk der norddeutschen Backsteingotik. Dreischiffige Hallenkirche mit polygonalem Umgangschor und mittelalterlichen Wand- und Deckenmalereien. Spätgotischer Doppelflügelaltar von Gerard Weger seit 2023 in Restaurierung, reiche Ausstattung mit Epitaphien des 16.-18. Jhs., vielfältige Orgelanlage "ToKatha". Geöffnet: 11:30 Uhr bis 18:00 Uhr Kichenentdecker-Gottesdienst um 10:30 Uhr mit Bezug auf einzelne Kunstwerke und Ausstattungselemente in der Kirche Führungen: Besichtigung der Kirche und Turmbesteigung, Präsentation der restaurierten Altarflügel des Hochaltars Konzert: 12:00 Uhr, Orgelmusik am Mittag Orgelkonzert: 19:30 Uhr mit KMD Jan Ernst (Schwerin), Tickets an der Abendkasse (12 € bzw. 8 € ermäßigt) (6) Molkenmarkt 35 Kleines renaissancezeitliches Bürgerhaus, zweigeschossiger Fachwerkbau von 1551 (d) über tonnengewölbtem Keller des 15./16. Jhs., Ausbau um 1800, Sanierung in Vorbereitung. Geöffnet: 09:00 bis 13:00 Uhr Führungen zur Baugeschichte um 09:00 und 11:00 Uhr Kaffee und Kuchen (7) Neustädtischer Friedhof, Kirchhofstraße 38 1740 als Ersatz für die Kirchhöfe St. Katharinen und St. Pauli angelegt, 1880 Hauptwegenetz, Haupteingangstor von 1937, Friedhofskapelle von 1908 nach Entwurf von Walter Sackur, zahlreiche qualitätvolle denkmalgeschützte Grabmäler des 18.-20. Jhs. Geöffnet: 08:00 bis 20:00 Uhr Führung: 10:00 Uhr; "Von Bäumen und Zäunen" (Treffpunkt Friedhofskapelle) zurück zur Übersichtskarte (8) Kirche Heilige Dreifaltigkeit, Neustädtische Heidestraße 24 1849-51 als erster kath. Kirchenbau nach der Reformation errichtet, nach Zerstörung im II. Weltkrieg Wiederaufbau 1947-49, Neuausmalung 1961, Modernisierung 1971, Sanierung und Neugestaltung des Kirchenraums 1996-2004, 2006 neu geschaffene Kirchenfenster des Glaskünstlers Graham Jones, erneute Innenraumsanierung mit Emporenerweiterung 2023/2024. Geöffnet: 11:30 bis 16:00 Uhr Führungen: 13:00 und 15:00 Uhr, Bau- und kunsthistorische Erläuterungen Flohmarkt Kaffee und Kuchen auf dem Hof Informationen des Projektteams Orgelneubau, Gesang (9) Steintorturm, Steinstraße Errichtet erste Hälfte des 15. Jhs., Höhe 32,5 m, Durchmesser 11 m, größter Stadtturm der Befestigung der Brandenburger Neustadt. Teil des Stadtmuseums mit Ausstellung zur Schifffahrtsgeschichte. Geöffnet: 13:00 bis 17:00 Uhr Führung: 15:00 Uhr (10) Historischer Hafen Brandenburg, Am Packhof Ehemaliger Hafen der Wiemann-Werft mit historischen Schiffen: zum Beispiel Lina Marie, Fischtransporter Baujahr 1901; Luise, Dampfschlepper Baujahr 1910; Schwimmdampfbagger RAWA 02 Baujahr 1903 (technisches Denkmal). Geöffnet: 11:00 bis 16:00 Uhr, Schautafel Kurze Aus-/Rundfahrten mit den historischen Schiffen nach Bedarf. Historische Innenstadt - Dominsel (11) Dom St. Peter und Paul, Burghof Domkirche, Grundsteinlegung 1165. Errichtung von Chor, Apsis und Querschiff, Einbau einer Krypta und Vollendung des Langhauses um 1200. Um 1230 Westwerk, Bunte Kapelle und Sakristei. Im 15. Jh. Erhöhung des Kirchenschiffes, Einwölbung und Chor. Umfassende Restaurierung in der Schinkelzeit. Fortlaufende Instandsetzungsmaßnahmen, zuletzt 2013-2014 Innenraumrestaurierung. Domklausur des Prämonstratenserkonvents, seit 1706 Ritterschule, zzt. Ev. Grundschule, Dommuseum, Textilrestaurierungswerkstatt, Archiv. Geöffnet: 11:30 bis 17:00 Uhr Jahresausstellung im Dommuseum "Keine Frau. Nirgends" Führungen: 12:00 Uhr, Besichtigung Dom und Dommuseum (12) St. Petrikpelle und ehem. Gefängnis, St. Petri Standort der 1136 nachgewiesenen Burgkapelle, seit 1320 Pfarrkirche der Dominsel, als einschiffige turmlose Saalkirche im 13. Jh. begonnen. Spitzbogige Fenster und Blenden gliedern die Fassaden. Turm und Westgiebel des 15. Jhs. wurden 1849 wg. Baufälligkeit abgetragen. Um 1520 Ausstattung mit einem böhmischen Zellengewölbe anstelle des ursprünglichen hölzernen Tonnengewölbes. Ehem. Gefängnis errichtet 1901, kleiner Backsteinbau mit zwei Zellen, genutzt von 1902-1929, zzt. in Sanierung. Geöffnet: 11:30 bis 17:00 Uhr Führung: 16:00 Uhr Äußere Stadtteile - Vorstädte (13) Kirche St. Nikolai, Puschkinpark Spätromanische Pfeilerbasilika von 1170, Gedenkstätte für Opfer ungerechter Gewalt, Taufstein (Leihgabe) 12. Jh., aus Bügel am Rhein stammend. Geöffnet: 14:00 bis 18:00 Uhr, individuelle Besichtigung mit Erläuterungen. (14) Färbereihalle der ehem. Kammgarnspinnerei, Zur Kammgarnspinnerei 3 1879 erbaut zur Produktion von Wollstrick- und Handarbeitsgarnen durch die Brüder Kummerlé, im Zweiten Weltkrieg erheblich zerstört, ab 1948 als VEB Altenburger Wollspinnerei weitergeführt, 1995 geschlossen, ab 2009 Revitalisierung der Industriebrache u.a. zu Ferienwohnungen. Geöffnet: 10:00 bis 16:00 Uhr Führungen: 12:00 und 14:00 Uhr Fotoausstellung und Dokumentation, Kuchenbasar, Zeitzeugen als Gesprächspartner (15) Wredow-Kunstschule und Jakobskapelle, Wredowplatz 1 Ziegelbau mit Schaufassade zum Jakobsgraben, Stiftung des in Brandenburg geborenen Bildhauers August Wredow (1804-1891). Eingeweiht 1878, Lehrstätte zur Förderung des Brandenburger Handwerks und Kunstgewerbes mit Bibliothek und Kunstsammlung. 1990 wiederbegründet, Kunstschule. Kapelle des 1898 abgerissenen Jakobshospitals. 1349 Ersterwähnung, Westturm des 15. Jhs., 1892 im Zuge einer Straßenverbreiterung 11 m nach Westen verschobene sog. "Verrückte Kapelle". Im Jahr 2000 Übernahme durch die Stiftung Wredow'sche Zeichenschule, 2022 Abschluss der Restaurierung, Innenraum mit überraschenden Baubefunden. Geöffnet : 11:00 bis 17:00 Uhr Führungen : nach Bedarf durch die Ausstellungen, Jakobskapelle und Wredow'sche Zeichenschule Ausstellungseröffnung: 11:00 Uhr "Die Tiere des Gartens" des Künstlers Patrick Alt (Malerei) Besichtigung der Jahresausstellung der Wredow-Kunstschule mit Schülerarbeiten (16) Asklepios Fachklinikum, Anton-Saefkow-Allee 2 Ehemalige Landesklinik Brandenburg, 1911-15 mit 67 Gebäuden erbaut. Zugehörig Gärtnerei, Pflegerdorf und ein Gutshof mit umfangreichen Ländereien zur Selbstversorgung. Seit Anfang der 1990er-Jahre kontinuierliche Sanierung, 2006 privatisiert. Führungen: 11:00 und 14:00 Uhr, historischer Spaziergang über das Klinikgelände (Treffpunkt Klinikeingang, Zentrale Information) Äußere Stadtteile - Plaue (17) Schloss Plaue, Schlossstraße 27 a Erbaut 1711-15, Ensemble gelegen in einem Schlosspark am Plauer See. Die barocke dreiflügelige Schlossanlage ist weitgehend unsaniert, doch tlw. gastronomisch und kulturell genutzt. 2010 Sanierung von Gästehaus und Schloss-Schänke. Außengelände: ganztägig geöffnet Schlossführung: 15:00 Uhr (max. 30 Teilnehmer, Anmeldung erforderlich: erner@realace.de ) (18) Engeltor, Friedhof der Pfarrkirche Plaue, Kirchstraße Östlicher Zugang zum Kirchhof, Tor zum Schlosspark Plaue. 1835 von A. Möller geschaffene überlebensgroße Engelskulpturen aus Sandstein. Auf hohen Postamenten errichtet, flankieren die knienden Engel in anbetender Haltung ein zweiflügeliges schmiedeeisernes Tor. Zwischen Engeltor und Kirche befindet sich der ehemalige Bestattungsplatz der Grafenfamilie von Königsmarck, die Schloss Plaue 1839 erwarb. Geöffnet: 10:00 bis 18:00 Uhr Führungen nach Bedarf. Freiluftausstellung zur künstlerischen Auseinandersetzung mit dem Denkmal und Präsentation einer Skulptur des Bildhauers Dirk Harms, Dokumentation über die Friedhofskultur der Grafenfamilie von Königsmarck, Information zur Ikonographie von Engeln Kaffeetafel in der Kirche. Rückblick und Danksagung Brandenburg an der Havel ist seit dem ersten bundesweiten "Tag des offenen Denkmals®" dabei, um den Bürgerinnen und Bürgern der Stadt sowie ihren Besucherinnen und Besuchern die überaus reiche und vielfältige Denkmallandschaft näher zu bringen. Waren es 1993 mit dem St. Paulikloster und dem Industriemuseum ganze zwei Denkmale, die ihre Türen für Interessierte geöffnet haben, ist der zweite Sonntag im September inzwischen bei vielen Denkmaleigentümerinnen und Eigentümern, ehrenamtlichen Vereinen, Kirchengemeinden, Architektinnen und Architekten sowie anderen Engagierten ein fester Termin in ihrem Kalender. "Es ist einfach großartig, wie viele Eigentümer und Eigentümerinnen, Architekten und Architektinnen sowie Fördervereine und ehrenamtlich Tätige sich jedes Jahr die Zeit nehmen, ihre Denkmale als Zeugnisse der Vergangenheit für Interessierte zu öffnen. Ihnen ist es zu verdanken, dass wieder ein vielseitiges und abwechslungsreiches Programm an Denkmalen unterschiedlichster Art zusammengestellt werden konnte." würdigt Bürgermeister Michael Müller das Engagement. Das diesjährige Programm zum Tag des offenen Denkmals® hält sicher für jeden etwas Reizvolles bereit. Überzeugen Sie sich selbst! Programmheft</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/mieten-bauen-kaufen/veranstaltungsorte-anmieten/wasserturm-kirchmoeser</url></metadaten><inhalt><titel>Wasserturm Kirchmöser</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/umwelt-und-naturschutz/baumschutz-baumfaellantrag</url></metadaten><inhalt><titel>Baumschutz/Baumfällantrag</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/umwelt-und-naturschutz/christian-k-sprengel</url></metadaten><inhalt><titel>Christian K. Sprengel</titel><haupttext>Berühmter Brandenburger Naturforscher - Lehrer - Privatgelehrter - Botaniker Geboren: 22.09.1750 in Brandenburg an der Havel Gestorben: 07.04.1816 in Berlin Christian Konrad Sprengel war das 15. Kind des Archidiakons von St. Gotthardt Ernst Viktor Sprengel und seiner Frau Katharina Dorothea Schäffer. Nach Kindheit und Jugend in Brandenburg an der Havel studierte er von 1770 - 1774 in Halle Theologie und Altphilologie. Danach war er Lehrer am Großen Friedrichs-Waisenhaus und der Königlichen Militärschule in Berlin. Von 1784 – 1794 war er Rektor der Großen Schule in Spandau bei Berlin. Wegen permanenter Reibereien mit der Schulaufsicht und Eltern von Zöglingen sowie einer Verkettung von Problemen wurde er 1794 in den Ruhestand versetzt. Dies erfolgte vielleicht auch vor dem Hintergrund einer Vernachlässigung seiner dienstlichen Pflichten zugunsten seiner botanischen Studien. Fortan lebte er von seinen Einkünften als Privatgelehrter. Sprengel wird als Sonderling, als rücksichtslos offener Charakter, der die Menschen abstieß, mit großen Geistesgaben und reichen Kenntnissen beschrieben, sein Mangel an Autoritätsglauben entfremdete ihm die Gelehrten. Auch weil er wenig religiös war, passte er nicht in seine Zeit. Ab 1787 stellte er eingehende Studien über die Blüteneinrichtungen und die Rolle der Insekten bei der Bestäubung der Pflanzen an. Diese Forschungen setzte er auch nach seiner vorzeitigen Pensionierung fort. Sprengel veröffentlichte 1793 in Berlin sein bahnbrechendes Buch, dass den Zusammenhang zwischen Pflanzenbestäubung und Insekten erklärte: „Das entdeckte Geheimnis der Natur im Bau und in der Befruchtung der Blumen.“ Sprengel bezeichnete die insektenbestäubten Blumen mit Nektar als „Saftblumen“, er erklärte die Saftmale auf den Blüten als Anlockzeichen für die bestäubenden Insekten. Das Buch baute auf der zeitgenössischen Naturlehre auf, nachdem die Fragestellung nach dem „Zweck“, den der „weise Urheber der Natur“ mit den vielgestaltigen Formen verfolgt hat, im Vordergrund der Betrachtungen stand. Über sechs Jahre verbrachte Sprengel mit seinen Studien über viele Pflanzenarten und die sie befruchtenden Insektenarten. Den Plan der Natur könne man nicht „auf dem Studierzimmer“ entdecken, sondern nur am natürlichen Standort, Sprengels Leitspruch lautete: „man muss die Natur auf der That ertappen suchen.“ Mit dem Werk wurde er zum Begründer der Blütenökologie, der Wissenschaft von den Wechselwirkungen zwischen Insekten und dem Blütenbau der Pflanzen. Seine Beobachtungen fanden zu seiner Zeit zunächst keine Beachtung, Johann W. von Goethe erklärte, dass „die Sprengelsche Vorstellungsart nichts“ erkläre, Goethe störte es, dass Sprengel den Pflanzen menschlichen Verstand unterlegte. Er verkannte dabei, dass es Sprengel in seinen Erklärungen der Pflanzenbestäubung nicht um eine Absicht der Pflanzen, sondern um einen tieferen „Zweck“ ihrer Anpassungen ging. Diesem tieferen Zweck ging er allerdings nicht weiter nach, sondern er schrieb: „die Natur scheine es nicht haben zu wollen, daß irgendeine Blume durch ihren eigenen Staub befruchtet werde.“ Welchen Zweck Kreuzungen verschiedener Individuen haben möge, ließ er offen. Heute bezeichnet man den Vorgang der wechselseitigen Anpassung zwischen Pflanzen und Insekten als „Koevolution“. Wir wissen heute, dass mit dem Ausschluss der Selbstbestäubung und mit der Einführung der Fremdbestäubung durch speziell angepasste blütenbesuchende Insekten die Rekombinationsrate der Gene erhöht wird und damit die Selektion der an die Umweltbedingungen am besten angepassten Pflanzen- und Insektenart stattfindet. Dieser selektionäre Zweck der Sprengelschen Blütentheorie wurde erst einige Jahre später von Charles Darwin erkannt und erklärt. Darwin griff den blütenökologischen Erklärungsansatz Sprengels in seiner Evolutionslehre wieder auf. Mit seiner blütenökologischen Theorie war C. K. Sprengel daher einer der Wegbereiter der Evolutionstheorie Darwins. In seinem zweiten und letzten naturwissenschaftlichen Buch: „Die Nützlichkeit der Bienen und die Notwendigkeit der Bienenzucht, von einer neuen Seite dargestellt (1811)“ begründet Sprengel aus seinen blütenökologischen Erkenntnissen heraus die Notwendigkeit der Bienenzucht für die Absicherung der menschlichen Nahrungsgrundlage. Sprengel erklärt den engen Zusammenhang zwischen dem landwirtschaftlichen Ertrag und der Bestäubungsarbeit der Bienen. Als Beispielspflanzenart dient ihm der Buchweizen, der dort, wo Bienen nicht vorkommen, geringere Erträge erbringt als dort, wo sie ihn bestäuben. Sprengel fasst seine Ergebnisse zusammen: Die Bienen sind weit nützlichere Thierchen, als man geglaubt hat; sie gehören zu den vorzüglichsten und unentbehrlichen Hausthieren. Die Bienenzucht ist eine weit wichtigere Sache, als wofür man sie bisher gehalten hat, da sie nicht bloß den Wohlstand einzelner Personen vermehrt, und dem Luxus Vorschub thut, sondern die Wohlfahrt aller Einwohner eines Landes befördert. Die Bienenzucht verdient von der Landesregierung einer weit größeren Aufmerksamkeit gewürdigt zu werden, als bisher geschehen ist. Der Gewinn an Honig und Wachs ist nicht der Hauptzweck der Bienenzucht, sondern nur eine Nebensache [...]. Der Hauptzweck ist die Befruchtung der Blumen und die Beförderung reicher Erndten. Die Bienenzucht würde getrieben werden müssen, wenn auch jener Nebenzweck nicht stattfände [...]; sie muss in Jahren, in welchen gar kein Wachs und Honig gewonnen wird, keine Verringerung leiden. Wer den Bienen einen so großen Theil ihres auf eine mühsame und beschwerliche Art erworbenen Honigs entzieht, daß sie im Winter darben oder umkommen müssen, handelt nicht nur undankbar, sondern auch gemeinschädlich. Wer die Bienen mit Schwefelldampf tödtet [...], um sich des ganzen Vorraths an Honig und Wachs auf Einmal zu bemächtigen, begeht ein doppeltes Verbechen, da er, sich nicht nur gegen die Bienen, sondern auch gegen den Staat vergeht. Der Staat muss ein stehendes Herr von Bienen haben. Quellen: Geiseler, U. und Heß, K. (HRSG.) 2008: Lexikon zur Stadtgeschichte, 1. Auflage Jahn, I. (Hrsg) 2000: Geschichte der Biologie, 3. Auflage J.A.L.Z Dezember 1812, b. Vieweg- Kleine Schriften: Rezension über: Sprengel, Ch.K.: Die Nützlichkeit der Bienen und die Notwendigkeit der Bienenzucht (1811) Wunschmann, Ernst (2010): Sprengel, Konrad, in Wikisource, ADB Schon gewusst? Die Initiative "Brandenburg summt!" setzt sich für die Erhaltung und Schaffung von Wildwiesen ein, um dem Bienensterben der letzten Jahre entgegen zu wirken. Erfahren Sie mehr und machen Sie mit!</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/stadtplanung/bauleitplanung/informelle-planung</url></metadaten><inhalt><titel>Stadtentwicklungskonzepte und Rahmenpläne</titel><haupttext>Neben den im Baugesetzbuch aufgeführten formellen Planungen haben sich in der Praxis informelle Planungen herausgebildet und bewährt, beispielsweise die (Stadt-) Entwicklungsplanung und der städtebauliche Rahmenplan. Sie dienen der Vorbereitung, Unterstützung oder Abstimmung der formellen Bauleitplanung. Die (Stadt-) Entwicklungsplanung enthält Zielvorstellungen für die kommunale Tätigkeit, beschreibt Erfordernisse, Maßnahmen und Investitionen nach Dringlichkeit und Rangfolge und kann zusätzliche Funktionen erfüllen, die durch den Flächennutzungsplan nicht erfasst werden können: z. B. qualitative und umsetzungsorientierte Festschreibung von funktionalräumlichen Leitbildern, Entwicklungs-, Ordnungs- und Gestaltungskonzeptionen. Die städtebauliche Rahmenplanung hat in der Praxis vor allem als Vorbereitung für die Bauleitplanung erhebliche Bedeutung (als Vorbereitung einer Sanierung hat sie sogar Eingang in das Baugesetzbuch gefunden). Als Zwischenstufe zwischen dem Flächennutzungsplan und den verbindlichen Bauleitplänen tragen sie zur frühzeitigen Klärung standortbezogener Konflikte und teilräumlicher Entwicklungsziele bei. Häufig anzutreffen ist auch die sektorale Rahmenplanung, die sich ausschließlich auf einzelne Aspekte, wie Verkehr, Grün- und Freiraum konzentriert. Informelle Planungen sind Orientierungshilfe bei Entscheidungen zu Bauvorhaben, zur Steuerung kommunaler und privater Investitionen sowie dem Einsatz von Fördermitteln. Unmittelbar rechtliche Wirkung haben die informellen Planungen nicht. Hat die Stadtverordnetenversammlung solche Pläne jedoch beschlossen oder zustimmend zur Kenntnis genommen, so sind sie Bestandteil der Abwägung zur Aufstellung von Bauleitplänen. Sie bewirken insoweit eine gewisse Selbstbindung, dass sie sich nicht grundlos von den Ergebnissen der informellen Planungen lösen kann. Das gilt vor allem dann, wenn die Ergebnisse der informellen Planung durch Bürgerbeteiligung und Einbeziehung der Träger öffentlicher Belange zustande kam. Die Stadt Brandenburg an der Havel verfügt über eine Reihe von informellen Planungen. Hervorzuheben sind: das Stadtumbaukonzept der Verkehrsentwicklungsplan einschließlich Lärmminderungsplan der Nahverkehrsplan die Agrarstrukturelle Entwicklungsplanung als Vorstufe für Maßnahmen der Dorferneuerung sowie städtebauliche Rahmenpläne in verschiedenen Stadtteilen Rahmenplan/Sanierungsgebiet Innenstadt- Gestaltung Rahmenplan/Sanierungsgebiet Innenstadt - Nutzung</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/service/login-servicekonto</url></metadaten><inhalt><titel>Anmeldung am Servicekonto</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/verwaltung/dashboard-suche</url></metadaten><inhalt><titel>Dashboard Suche</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/kultur/veranstaltungsorte-brandenburg-an-der-havel/kulturpavillon</url></metadaten><inhalt><titel>Kulturpavillon</titel><haupttext>Kultur ist in der kleinsten Hütte! Auf dem Nicolaiplatz 1, in unmittelbarere Nähe zum Aufgang des Marienbergs und des Mamorstandbilds des "Paris von Wredow" befindet sich ein Pavillon. Er ist Teil des Bauhausensembles am Rosenhag und wurde in der Vergangenheit von verschiedenen Firmen genutzt. Nachdem das Häuschen bereits Suppenküche, Pizzabäcker und Immobilienmakler war, wird es langsam Zeit, auch einmal reges, kulturelles Treiben darin anzubieten. Das Häuschen wurde kurzerhand "Kulturpavillon" getauft und die ersten Künstler/innen sind bereits mit einigen wunderbaren Ideen im Kulturpavillon aktiv. Standort Nicolaiplatz 1 14770 Brandenburg an der Havel Nutzung Kontakt: Stadt Brandenburg an der Havel Kulturbüro Herr Lamprecht Telefon: 03381- 58 70 67 E-Mail: johannes.lamprecht@stadt-brandenburg.de</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/kultur/veranstaltungsorte-brandenburg-an-der-havel/st-johanniskirche</url></metadaten><inhalt><titel>St. Johanniskirche</titel><haupttext>Die St. Johanniskirche in Brandenburg ist eine beeindruckende gotische Backsteinkirche aus dem 13. Jahrhundert, die durch ihre imposante Architektur und reiche Geschichte besticht. Heute dient sie nicht nur als Ort des Gottesdienstes, sondern kann für kulturelle Veranstaltungen wie zum Beispiel Kunstausstellungen genutzt werden. Ihre zentrale Lage und die historische Atmosphäre machen sie zu einem einzigartigen Veranstaltungsort. Informationen zur Nutzung und Verfügbarkeit sind über das Kulturbüro erhältlich. Standort Johanniskirchplatz 14770 Brandenburg an der Havel Nutzung Kontakt: Stadt Brandenburg an der Havel Kulturbüro Herr Lamprecht Telefon: 03381- 58 70 67 E-Mail: johannes.lamprecht@stadt-brandenburg.de Technische Ausstattung Hauptschiff: - Beleuchtung mit Strahlern an den Untergurten der Dachkonstruktion, in mehreren Gruppen schaltbar - 7 Bodentanks Elektro (Ausstattung: je 2 Schuko-Steckdosen 16A) - 2 Bodentanks Elektro (Ausstattung: je 1 CEE-Steckdose 32A, 5-polig + 1 CEE- Steckdose 63A, 5-polig) Seitenschiff: - Beleuchtung mit Pendelleuchten in den Gewölbekappen, in Gruppen schaltbar - 4 Bodentanks Elektro (Ausstattung: je 2 Schuko-Steckdosen 16A) - 1 Bodentank Elektro (Ausstattung: 2 Schuko-Steckdosen 16A, 1 CEE-Steckdose 16A, 5-polig + 1 CEE-Steckdose 32A, 5-polig) Alte Sakristei: - Beleuchtung mit Wandleuchten sowie Deckenfluter und Innenbeleuchtung im Tresenmöbel, einzeln schaltbar - 1 Bodentank Elektro (Ausstattung: 2 Schuko-Steckdosen 16A) - weitere Ausstattung Tresen: Spülbecken mit Kalt- und Schmutzwasseranschluss, 1 Schuko-Steckdose 16A, 1 CEE-Steckdose 16A, 5-polig Neue Sakristei: - Beleuchtung mit Pendelleuchte in der Gewölbekappe - Unterverteilung Elektro (Sicherungen für die Kircheninnenräume + div. SchukoSteckdosen 16A)</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/kultur/veranstaltungsorte-brandenburg-an-der-havel/kirchenschiff-im-st-pauli-kloster</url></metadaten><inhalt><titel>St. Pauli-Kloster</titel><haupttext>Das St. Paulikloster in Brandenburg ist ein ehemaliges Dominikanerkloster, dass im 13. Jahrhundert gegründet wurde und heute das Archäologische Landesmuseum Brandenburg beherbergt. Das gotische Gebäudeensemble, bestehend aus der Klosterkirche und den erhaltenen Klostergebäuden, bietet einen beeindruckenden Einblick in die mittelalterliche Architektur und Geschichte der Region. Die Klosterkirche kann zudem für verschiedene Veranstaltungen, wie Konzerte und private Feiern, gemietet werden, was dem historischen Ambiente eine besondere Note verleiht. Die Kombination aus kultureller Nutzung und historischer Bedeutung macht das St. Paulikloster zu einem einzigartigen Ort in Brandenburg an der Havel. Standort Sankt-Annen-Promenade 4 14770 Brandenburg an der Havel Anmietung Weitere Informationen zur Anmietung und den Mietpreisen. Kontakt: Eigenbetrieb GLM - Zentrales Gebäude- und Liegenschaftsmanagement Franziska Träger Sachbearbeiterin Vermietung Telefon: (03381) 582936 Fax: (03381) 582904 Technische Ausstattung Raumgröße: ? - insgesamt 830 m³ ?der Raum teilt sich in 2 unterschiedliche Größen: - Chorbereich L: ca. 13 m B: ca. 15m H: ca. 30 m - Hauptbereich L: ca. 33 m B: ca. 18,5 m H: ca. 30 m Anschlussmedien/ Cateringbereich: - 230 V Stromanschulss - 1 16A Stromanschluss - 1 Trinkwasseranschluss Schiff/ Hauptbereich (14 Bodentanks): - 1 63A Stromanschluss - 230V Stromanschlüsse Chorbereich (7 Bodentanks): - 1 32A Stromanschluss - 1 63A Stromanschluss - 230V Stromanschlüsse Mobiliar: - 297 Stühle mit Reihenverbindung und Nummerierungsmöglichkeit (0,50 €/Stuhl zzgl. MwSt.) Tontechnik: ? - 1 mobile Tonanlage - ausgelegt für Veranstaltungen mit bis zu 350 Personen, ausgelegt für Sprachübertragung - 1 Funk- und Kabelmikrofon - 1 Wiedergabegerät für CD´s oder Musikdateien im MP3 Format mit USBSchnittstelle</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/stadtplanung/klimaschutz/kommunale-waermeplanung</url></metadaten><inhalt><titel>Kommunale Wärmeplanung</titel><haupttext>Hintergrund Deutschland hat sich zum Ziel gesetzt, bis 2045 treibhausgasneutral zu werden. Mit rund 60 Prozent des Endenergieverbrauchs verursacht die Wärmeversorgung einen Großteil der Treibhausgasemissionen in Deutschland. Aktuell beruht die Wärmeversorgung im Wohnungsbestand zu etwa 85 Prozent auf fossilen Energiequellen. Damit ist die Wärmewende einer der wirksamsten Hebel innerhalb der Energiewende. Die kommunale Wärmeplanung ist dabei das entscheidende Instrument zum Anstoßen dieses Prozesses. Stadt Brandenburg an der Havel SG Stadtentwicklung im Amt für Stadtentwicklung und Denkmalschutz Martin Jennrich Klosterstraße 14 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 58 6816 E-Mail: klima@stadt-brandenburg.de Warum braucht die Stadt Brandenburg eine kommunale Wärmeplanung? Die kommunale Wärmeplanung ist ein gesetzlich vorgeschriebenes Planungsinstrument für die gesamte Stadt, das der Wärmewende, also der Transformation hin zu einer treibhausgasneutralen Wärmeversorgung, einen koordinierten Rahmen gibt. Sie schafft eine strategische Grundlage für die Planung und Umsetzung kurz-, mittel- und langfristiger Maßnahmen zur Umstellung der Wärmeversorgung auf erneuerbare Energien. Die kommunale Wärmeplanung sorgt somit für Versorgungs- und Planungssicherheit für Hauseigentümerinnen und -eigentümer, die Stadt Brandenburg, die Stadtwerke, andere Wärmelieferanten sowie Wärmeabnehmende, wie beispielsweise Unternehmen. Weiterhin bietet die Wärmeplanung Planungssicherheit, in welchen Teilen des Stadtgebietes vorrangig welche Art der Wärmeversorgung eingesetzt werden soll und stellt damit eine wesentliche Grundlage für die Versorgungs- und Stadtplanung dar. Der Wärmeplan muss nach § 25 Wärmeplanungsgesetz spätestens alle 5 Jahre überprüft und bei Bedarf überarbeitet und aktualisiert werden. Wann wird die kommunale Wärmeplanung abgeschlossen sein? Ziel der Stadtverwaltung ist es, die kommunale Wärmeplanung entsprechend der gesetzlichen Vorgaben und Fristen zum Abschluss zu bringen. In Kommunen wie unserer Stadt mit weniger als 100.000 Einwohnern muss der Wärmeplan nach § 4 des Wärmeplanungsgesetzes bis zum 30.06.2028 vorliegen. Spätestens zu diesem Zeitpunkt und mit Beschlussfassung einer kommunalen Wärmeplanung durch die Stadtverordnetenversammlung müssen Eigentümerinnen und Eigentümer die Pflicht zur Nutzung von 65 Prozent erneuerbarer Energie beim Einbau einer neuen Heizung erfüllen. Bestandteile einer kommunalen Wärmeplanung Die kommunale Wärmeplanung nach lässt sich grob in die folgenden Phasen unterteilen: Innerhalb der Bestandsanalyse erfolgt eine systematische Erhebung des aktuellen Wärmebedarfs und -verbrauchs und der daraus resultierenden Treibhausgasemissionen. Außerdem wird die aktuelle Wärmeversorgungsstruktur in der Stadt Brandenburg räumlich dargestellt. Als vorgelagerter Teil der Bestandsanalyse wird eine Eignungsprüfung durchgeführt. Sie identifiziert Teilgebiete der Stadt, die sich mit hoher Wahrscheinlichkeit nicht für die Versorgung durch ein Wärmenetz eignen. Die Potenzialanalyse erfasst die Potenziale zur Reduktion des Wärmebedarfs und zur Erzeugung und Nutzung von Wärme aus erneuerbaren Energien und unvermeidbarer Abwärme. Die Einsparpotenziale umfassen dabei sowohl Wärmebedarfsreduktion in Gebäuden durch Verbesserungen des baulichen Wärmeschutzes als auch Effizienzsteigerungen. Die Zielszenarien beschreiben die langfristige Entwicklung zu einer treibhausgasneutralen Wärmeversorgung des gesamten Stadtgebietes und beinhalten Informationen zur potenziellen Versorgungsstruktur im Zieljahr 2045. Die Umsetzungsstrategie enthält einen Plan zur Einteilung des Stadtgebietes in verschiedene Wärmeversorgungsgebiete. Weiterhin enthält sie einen strategischen Fahrplan, Handlungsstrategien und konkrete Maßnahmen, die den Weg zu einer weitgehend treibhausgasneutralen Wärmeversorgung aufzeigen. Im Zuge der Akteurs- und Öffentlichkeitsbeteiligung werden die wesentlichen Akteurinnen, Interessensgruppen, Vertreter der Wirtschaft sowie die Bürgerschaft bei der Erstellung der kommunalen Wärmeplanung berücksichtigt. Mit der Verabschiedung des Gebäudeenergiegesetzes (GEG) Ende 2023 hat die kommunale Wärmeplanung eine ganz neue Aufmerksamkeit bekommen. Seit dem 1. Januar 2024 ist auch das Gesetz für die Wärmeplanung und zur Dekarbonisierung der Wärmenetze (Wärmeplanungsgesetz - WPG) in Kraft, welches die kommunale Wärmeplanung im Detail regelt. Während das WPG der Strategieentwicklung dient, mit der die Umsetzung der Wärmewende planerisch eingeleitet wird, beinhaltet das GEG weitere Vorgaben und Konkretisierungen. Das Ministerium für Infrastruktur und Landesplanung des Landes Brandenburg hat am 23. Juli 2024 seine Umsetzungsverordnung über die Zuständigkeiten und das vereinfachte Verfahren im Bereich der kommunalen Wärmeplanung (Brandenburgische Wärmeplanungsverordnung - Bbg WPVO) veröffentlicht.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/stadtplanung/klimaschutz/klimaschutz-fuer-hauseigentuemer</url></metadaten><inhalt><titel>Klimaschutz für Hauseigentümer</titel><haupttext>Gebäudeunterhaltung &amp; Energieeffizienz Irgendwann kommt der Zeitpunkt, zu dem Investitionen in die Unterhaltung eines Gebäudes notwendig werden. Die Heizung schwächelt, Putz bröckelt oder es zieht durch die Fenster. Dies ist der richtige Zeitpunkt, sich einige Gedanken über die Zukunft des Gebäudes insgesamt zu machen. Hat die Heizung ihren Geist aufgegeben, macht es wenig Sinn, wieder einen genau so großen Brenner zu kaufen, wenn das Haus im Jahr darauf gedämmt werden soll oder neue Fenster bekommt. Überhaupt macht der Einbau von Wärmeerzeugern auf der Basis fossiler Energien - Erdgas oder Heizöl - schon heute keinen Sinn mehr. Zwar ist ein solcher Wärmeerzeuger billiger, als eine Wärmepumpe, aber die Kosten den Wärme sind schon heute deutlich höher und werden weiter steigen. Und Wärmepumpen werden großzügig vom Bund gefördert, wie auch andere Sanierungsleistungen am Haus und Energieberatung ebenfalls. Notwendig ist eine Gesamtstrategie für das Haus, mit der die vielfältigen Wechselwirkungen zwischen Gebäude und Haustechnik berücksichtigt werden. Generell gilt, erst den Energieverbrauch senken und dann die kleinstmögliche Heizung installieren - nicht erst eine Heizung, die "es auf jeden Fall schafft" und hinterher das Haus zu dämmen. Eine Heizungsanlage, die zu groß dimensioniert ist, verbraucht schon deshalb zu viel, weil sie zu groß ist. Brenner gehen in den taktenden Betrieb - an aus an aus an - Stop and Go für die Heizung! Dass darunter auch ihre Haltbarkeit leidet, versteht sich von selbst. Für Hauseigentümer bietet der Bund zwei Förderachsen an, darunter Einzelmaßnahmen am Gebäude für bessere Dämmung oder Heizungstechnik oder Gesamtmaßnahmen für die umfassende energetische Sanierung von Gebäuden. Und der Bund bietet Energieberatung für Hauseigentümer durch zertiizierte Energie-Effizienz-Experten an, die zu 80 % gefördert werden. Für Eigentümer von Einfamilienhäusern kostet das nur etwas mehr als 300 €. Weitere Informationen gibt es hier: Energieberatung für Wohngebäude Einzelmaßnahmen an Gebäuden Gebäudesanierung in einem Schritt Der erste Schritt - bafa Vor-Ort-Beratung oder Beratung der Verbraucherzentrale Der erste Schritt zu sinnvoller Investition in die Energieeffizienz eines Gebäudes ist die bafa Vor-Ort-Beratung . Das Bundesamt für Wirtschaft und Ausfuhrkontrolle (kurz BAFA) fördert die Beratung von Hauseigentümern mit 50 % der Beratungskosten bis maximal 650€ (für Ein und Zweifamilienhäuser, 850 € für Wohnhäuser mit drei oder mehr Wohnungen). Das Ergebnis ist eine vollständige Bestandaufnahme des Hauses und ein energetischer Sanierungsfahrplan für Einzelmaßnahmen am Gebäude, der Grundlage für weitere Förderung oder für sehr günstige Finanzierung der Energieeffizienzinvestitionen sein kann. Die Berater sind registrierte Energie Effizienz Experten. In dieser Liste finden Sie den richtigen Experten in Ihrer Nähe. Alternativ oder zusätzlich kann auch die Verbraucherzentrale eine Energiesparberatung durchführen.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/testseiten/test/unterseite</url></metadaten><inhalt><titel>Unterseite</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/veranstaltungen-termine/stadtradeln</url></metadaten><inhalt><titel>STADTRADELN</titel><haupttext>Am 1. September 2024 ist der Startschuss für die sechste Runde der Aktion STADTRADELN in Brandenburg an der Havel. Ziel der Klimaschutz-Aktion ist es, dass alle Menschen in der Stadt privat und beruflich möglichst viele Kilometer mit dem Fahrrad zurücklegen. Neben dem Spaß beim Fahrradfahren soll der Klimaschutz gefördert und die Lebensqualität in unserer Stadt erhöht werden. Mitmachen kann jeder, der in Brandenburg an der Havel wohnt, arbeitet, einem Verein angehört oder eine (Hoch-)Schule besucht. Im Team Ihrer Arbeitskollegen, im Team Ihrer Freunde, im Team Ihrer Familie oder im Team der ganzen Stadt - egal wie, machen Sie mit! Fragen &amp; Antworten Wie lange läuft die Aktion? Die Aktion beginnt am 1. September 2024. Bis zum 21. September, also an 21 aufeinanderfolgenden Tagen, sollen so viele Kilometer wie möglich gesammelt werden. Sie können jederzeit im Aktionszeitraum noch mitmachen! Wie kann ich mitmachen? Sie brauchen sich nur hier zu registrieren - dabei schließen Sie sich einem Team an oder bilden ein neues Team. Danach einfach losradeln, dabei die gefahrenen km zum Beispiel mit einem Kilometerzähler, Fahrradcomputer, der STADTRADELN-App oder einem Radroutenplaner ermitteln und im Online-Radelkalender eintragen. Haben Sie noch mehr Fragen? Hier gibt es weitere Informationen für Radelnde . Was hat die Stadt Brandenburg an der Havel bereits erreicht? Das "Radelmeter" zeigt die gefahrenen km sowie die CO2-Vermeidung aller Teilnehmerinnen und Teilnehmer der Stadt Brandenburg an. Radeln Sie noch heute zur Arbeit, zum Einkaufen oder zu Freunden und schauen Sie, wie Ihr Beitrag im Radelmeter zu sehen ist! Grußwort des Oberbürgermeisters Oberbürgermeister Steffen Scheller, selbst aktiver Radfahrer, ruft alle Brandenburgerinnen und Brandenburger zum Mitmachen auf: Immer mehr Berufspendler nutzen für ihren Weg zwischen Wohnung und Bahnhof das Fahrrad. Auch der Anteil der Touristen, die unsere schöne Stadt per Rad erkunden, steigt stetig. Ich rufe die Brandenburgerinnen und Brandenburger dazu auf, bei der Aktion Stadtradeln so viele Fahrradkilometer wie möglich zu sammeln und auch darüber hinaus das Auto so oft wie möglich stehen zu lassen. So leisten wir alle einen Beitrag für den Umwelt- und Klimaschutz, entlasten die historischen Innenstadt vom Autoverkehr und tun etwas für unsere Gesundheit. Rückblick Im September 2018 machten zahlreiche Radelnde in Brandenburg an der Havel erstmals beim STADTRADELN mit - und übertrafen das anfangs gesteckte Ziel einer Äquator-Umrundung (ca. 40.000 km) gleich dreifach! 62 Teams erreichten in der Premiere knapp 110.000 km. 2019 konnte sich die Stadt Brandenburg an der Havel dann selbst übertreffen: 83 Teams fuhren über 120.000 km mit dem Fahrrad im Rahmen der Klimaschutz-Aktion. 2020 wurde die Aktion wegen der Corona-Pandemie ausgesetzt und startete 2021 wieder etwas zaghafter mit 47 Teams, die gemeinsam 70.000 km einfuhren. 2022 haben 45 Teams gemeinsam über 90.000 km auf den Fahrrädern zurückgelegt. Die Aktion wurde erstmals mit einer KIDical mass Fahrraddemonstration abgeschlossen. 2023 beteiligten sich mehr als 600 Radlerinnen und Radler an der Aktion. Die durchschnittliche Teamgröße betrug 12 Menschen, die durchschnittlich gefahrenen Kilometer pro Kopf 166. Das größte Team bestand aus respektablen 185 Teilnehmenden! Das Durchschnittsalter betrug 39 Jahre. Mit dem Fahrrad durch die Stadt Aktion STADTRADELN Gefördert durch das Ministerium für Infrastruktur und Landesplanung Kontakt Für Fragen zur Teilnahme der Stadt Brandenburg an der Havel an der Aktion STADTRADELN kontaktieren Sie bitte: Stadt Brandenburg an der Havel Fahrradverkehrsbeauftragte Klosterstr. 14 14770 Brandenburg an der Havel E-Mail: fahrradverkehrsbeauftragte@stadt-brandenburg.de</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/kultur/ausstellungen/kunsthalle-brennabor</url></metadaten><inhalt><titel>Kunsthalle Brennabor</titel><haupttext>Kunsthalle Brennabor Alle Informationen rund um die aktuellen Ausstellungen in der Kunsthalle Brennabor. Auszug aus den vergangenen Ausstellungen Kontakt Kunsthalle Brennabor Geschwister-Scholl-Straße 10-13 14776 Brandenburg an der Havel Freundeskreis der Kunsthalle Brennabor e. V. Vorsitzender: Volker Dressler Telefon: (0176) 34 64 45 60 E-Mail: post@freunde-kunsthalle-brennabor.com Internet: freunde-kunsthalle-brennabor.com Öffnungszeiten während der Ausstellungslaufzeiten: freitags bis sonntags von 13.00 Uhr bis 18.00 Uhr Und nach vorheriger Vereinbarung (telefonisch werktags 10.00 - 18.00 Uhr oder per E-Mail). Anfahrt Zugang zur Kunsthalle Brennabor Die Kunsthalle Brennabor wird über die Hofeinfahrt von der Geschwister-Scholl-Straße aus erreicht. Der Zugang zur Kunsthalle Brennabor erfolgt über den Innenhof linker Hand durch den Torbogen. Danksagungen Wir möchten uns herzlich für die organisatorische Unterstützung bei Ausstellungen und für die ehrenamtliche Arbeit bedanken beim Freundeskreis der Kunsthalle Brennabor e.V..</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/gesundheit/hygienetipps</url></metadaten><inhalt><titel>Hygienetipps</titel><haupttext>Infoblatt herunterladen</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/gesundheit/impfinformationen-in-verschiedenen-sprachen</url></metadaten><inhalt><titel>Impfinformationen in verschiedenen Sprachen</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/gesundheit/wegweiser-kinder-psychisch-kranker-eltern</url></metadaten><inhalt><titel>Wegweiser Kinder psychisch kranker Eltern</titel><haupttext>Wenn Eltern an einer psychischen Erkrankungen leiden, kann die Entwicklung der Kinder erheblich belastetet werden. Oft geraten gerade die Jüngsten aus dem Blick...</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/gesundheit/weitere-gesundheitsinformationen</url></metadaten><inhalt><titel>Weitere Gesundheitsinformationen</titel></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/feuerwehr-und-rettungswesen</url></metadaten><inhalt><titel>Feuerwehr und Rettungswesen</titel><haupttext>Sollten Sie nicht automatisch zur Internetseite der Feuerwehr und Rettungswache der Stadt Brandenburg weitergeleitet werden, klicken Sie bitte auf folgenden Link: https://feuerwehr.stadt-brandenburg.de</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/gesundheit/beratung-und-informationen</url></metadaten><inhalt><titel>Beratung und Informationen</titel><haupttext>Gesundheitsberatung des Gesundeitsamtes der Stadt Brandenburg an der Havel Aids und sexuell übertragbare Krankheiten Infektionskrankheiten Impfungen und Reisemedizin Krebs und chronische Krankheiten Sozialpsychiatrischer Dienst Präventionshaus - Präventionsangebote für Schulen Zahn- und Mundgesundheit Externe Informationsangebote Informationsplattform zur Kindergesundheit des Bundesministeriums für gesundheitliche Aufklärung Suchtberatung der AH Evangelischen Abhängigenhilfe</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/gesundheit/blutspende</url></metadaten><inhalt><titel>Blutspende</titel><haupttext>DRK-Blutspendedienst Gesundheitszentrum Johann-Carl-Sybel-Straße 14776 Brandenburg an der Havel Aktuelle Termine zur Blutspende Haema Blutspendezentrum Kirchhofstraße 1-2 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 39 67 530 Internet: www.haema.de/blutspendezentren/brandenburg/brandenburg-an-der-havel</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/gesundheit/aerzte</url></metadaten><inhalt><titel>Ärzte</titel><haupttext>Arzt-Verzeichnisse für Brandenburg an der Havel Liste aller Ärzte mit vielen Filtermöglichkeiten (z.B. nach barrierefreien Zugängen): arztsuche.kvbb.de vdek-arztlotse.de</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/gesundheit/tieraerzte</url></metadaten><inhalt><titel>Tierärzte</titel><haupttext>Tierarztpraxis "Am Pflegerdorf" Quenzweg 32a 14772 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 71 43 26 Fax: (03381) 71 81 87 Mobil: (0160) 79 69 027 E-Mail: info@tierarztpraxis-thomas.de Internet: www.tierarztpraxis-thomas.de Tierarztpraxis Dr. Schwarz Deutsches Dorf 47 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 41 06 016 E-Mail: b.s.schwarz@t-online.de Internet: www.tierarztpraxis-dr-schwarz.de Tierarztpraxis Susanne Gropler Warschauer Straße 15 14774 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 73 00 481 Fax: (03381) 73 00 482 Mobil: (0177) 61 14 363 E-Mail: info@tierarztpraxis-brandenburg.de Internet: www.tierarztpraxis-brandenburg.de Tierarztpraxis Farina Kräker Neuendorfer Straße 82A 14770 Brandenburg Telefon: (03381) 22 40 47 E-Mail: info@tierarzt-kraeker.de Internet: www.tierarzt-kraeker.de</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/gesundheit/apotheken</url></metadaten><inhalt><titel>Apotheken</titel><haupttext>Wenn Sie wissen wollen, welche Apotheke nachts oder am Wochenende Bereitschaft hat, dann klicken Sie hier Bremers Apotheke W.-Ausländer-Straße 2 14772 Brandenburg an der Havel (rollstuhlgerechter Zugang) Telefon: (03381) 70 34 25 Apotheke im EKZ Wust An der Bundesstraße 1 14776 Brandenburg an der Havel - OT Wust (rollstuhlgerechter Zugang) Telefon: (03381) 20 16 20 Internet: www.apotheke-wust.de Apotheke am Stahlwerk Magdeburger Landstraße 5 14770 Brandenburg an der Havel (rollstuhlgerechter Zugang) Telefon: (03381) 30 48 02 Internet: www.apostahl.de Apotheke Am Südtor Am Südtor 4 14774 Brandenburg an der Havel (rollstuhlgerechter Zugang) Telefon: (03381) 80 12 82 Delphin-Apotheke Thüringer Straße 10 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 30 41 39 Internet: www.delphin-apotheke-brandenburg.de/ Fontane-Apotheke Trauerberg 27-28 14776 Brandenburg an der Havel (rollstuhlgerechter Zugang) Telefon: (03381) 52 45 18 Internet: www.fontane-apotheke-brb.de/ Germania-Apotheke Steinstraße 17 14776 Brandenburg an der Havel (rollstuhlgerechter Zugang) Telefon: (03381) 20 12 47 Internet: www.ks-apotheken.de/wir/germania-apotheke Goethe-Apotheke Nicolaiplatz 8 14770 Brandenburg an der Havel (rollstuhlgerechter Zugang) Telefon: (03381) 30 09 32 Internet: www.goetheapotheke.net/ Mohren-Apotheke Veilchenweg 2 14772 Brandenburg an der Havel (rollstuhlgerechter Zugang) Telefon: (03381) 73 08 73 Internet: www.mohren-apotheke-brandenburg.de/ Mozart-Apotheke Gördenallee 58 14772 Brandenburg an der Havel (rollstuhlgerechter Zugang) Telefon: (03381) 71 43 71 Nord-Apotheke L.-Friesicke-Straße 2 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 30 04 07 Internet: www.nord-apotheke-brandenburg.de/ Raths-Apotheke Hauptstraße 34 14776 Brandenburg an der Havel (rollstuhlgerechter Zugang) Telefon: (03381) 22 36 10 Internet: www.raths-apo-brb.de/ Apotheke im Beetzsee-Center Brielower Landstraße 19 14772 Brandenburg an der Havel (rollstuhlgerechter Zugang) Telefon: (03381) 79 95 60 Internet: www.beetzseecenter.de/einkaufswelt/geschaefte/7487/apotheke-im-beetzsee-center/ Apotheke am Neustädtischen Markt Neustädtischer Markt 7/8 14776 Brandenburg an der Havel (rollstuhlgerechter Zugang) Telefon: (03381) 79 65 10 Internet: www.cube.de/Apotheke-am-Neustaedtischen-Markt-Neustaedtischer-Markt-7-8-14776-Brandenburg-an-der-Havel.html Apotheke im Gesundheitszentrum Johann-Carl-Sybel-Straße 1 14776 Brandenburg an der Havel (rollstuhlgerechter Zugang) Telefon: (03381) 89 02 989 Internet: www.ks-apotheken.de/wir/apotheke-im-gesundheitszentrum easy Apotheke Brandenburg Hauptstraße 7 14776 Brandenburg an der Havel (rollstuhlgerechter Zugang) Telefon: (03381) 7935506 Internet: brandenburg.easyapotheken.de/</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/gesundheit/kliniken</url></metadaten><inhalt><titel>Kliniken</titel><haupttext>Universitätsklinikum Brandenburg GmbH Zentrales Krankenhaus für die Stadt Brandenburg an der Havel und Umgbung Hochstraße 29 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 41 10 Internet: www.klinikum-brandenburg.de Notaufnahme rund um die Uhr besetzt Asklepios - Fachklinikum Brandenburg Psychiatrisch-Neurologisches Fachklinikum Anton-Saefkow-Allee 2 14772 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 780 Internet: www.asklepios.com/brandenburg/ Notaufnahme rund um die Uhr besetzt Caritas- Klinik St. Marien-Krankenhaus Fachklinik für Geriatrie Bergstraße 1 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 36 60 Internet: www.marien-krankenhaus-brandenburg.de VAMED-Klinik Hohenstücken Reha-Klinik für Kinder und Jugendliche Brahmsstraße 38 14772 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 790 Internet: www.vamed-gesundheit.de/reha/hohenstuecken/ Vitalis Brandenburg Klinik für ambulante Rehabilitation, Prävention und Gesundheitssport Kirchhofstraße 3-7 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 79 91 90 Fax: (03381) 79 91 919 E-Mail: info@vitalis-brandenburg.de Internet: www.vitalis-brandenburg.de Alle Kliniken haben einen rollstuhlgerechten Zugang.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/gesundheit/heilpraktiker</url></metadaten><inhalt><titel>Heilpraktiker</titel><haupttext>Heilpraktiker in Brandenburg an der Havel Heilpraktikerin Christine Assmann Neustädtische Heidestraße 8 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 22 06 49 E-Mail: info@assmann-naturheilpraxis.de Internet: www.assmann-naturheilpraxis.de Heilpraktiker, beschränkt auf Psychotherapie, Christian Berger Steinstraße 11 14776 Brandenburg an der Havel Heilpraktikerin Birgit Bertz Ziesarer Landstraße 163 e 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 28 21 600 Heilpraktikerin für Naturheilkunde und naturheilkundliche Psychotherapie, Grit Börst Bäckerstraße 38 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 32 89 832 Heilpraktikerin Dr. med. Birgit Dachner Parduin 8 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 22 33 74 Heilpraktikerin Ramona Etzien Wilhelmsdorfer Straße 45 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 66 18 58 Heilpraktiker, Praxis für Chiropraktik, Mario Hermann Göttiner Landstraße 167 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 22 43 88 Heilpraktikerin Bärbel Höpfner Kleine Gartenstraße 49 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 22 37 61 Heilpraktikerin Gunhild Klippstein Kirchhofstraße 21 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 22 09 01 Heilpraktikerin Claudia Meyer-Höfer Der Temnitz 47 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 52 23 45 Heilpraktiker*in Frank Nitschke &amp; Stella-Maria Herm Trauerberg 27 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 66 34 07 Heilpraktikerin &amp; Naturheilpraxis Katrin Pape Werner-Seelenbinder-Straße 53 14772 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 79 36 66 Heilpraktiker*in Gemeinschaftspraxis Vera Fritze &amp; Thomas Proksch Plauer Straße 2 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 80 42 59 Heilpraktikerin Heike Reimann Damaschkestraße 30 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 79 58 83 Heilpraktikerin Cathrin Salomon Einsteinstraße 52 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 22 90 27 Heilpraktikerin, beschränkt auf Psychotherapie, Malgorzata Sander Wollenweberstraße 49 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 67 90 27 www.actpsychotherapie.de Heilpraktikerin Sabine Schadow Gertrud-Piter-Platz 5 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 52 53 232 Heilpraktikerin, Hausbesuchspraxis, Ines Schönefeld Nicolaiplatz 7 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 70 44 21 Heilpraktiker, beschränkt auf Physiotherapie, Ray Schönefeld Nicolaiplatz 7 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 3287771 Heilpraktikerin, Praxis für chinesische Medizin, Daniela Wiederhold Trauerberg 27 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (0171) 30 58 344 Heilpraktiker Rainer Zelinski Gertrud-Piter-Platz 3 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 60 99 87 E-Mail: heilen.aktuell@gmail.com Internet: www.heilpraktiker-zelinski.de Heilpraktikerin, beschränkt auf Physiotherapie, Antje Zielke Genthiner Straße 81 14774 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 40 30 31 E-Mail: psycho-az@gmx.net Heilpraktiker Christian Wengler Hebammenpraxis Bauchgefühl Bäckerstraße 30 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (0176) 63 20 21 41 www.hebammenpraxis-brandenburg.de Heilpraktikerin, beschränkt auf Psychotherapie, Inga Lehr-Ivanov Bäckerstraße 14 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03384) 46 90 778 www.praxishplehr-ivanov.de Heilpraktikerin, beschränkt auf Psychotherapie, Steffi Beschorner Praxis für psychosomatische Energetik Malvenbogen 26 14772 Brandenburg an der Havel Telefon: (0173) 626 63 13 E-Mail: steffi-beschorner@web.de Heilpraktikerin &amp; Naturheilpraxis Hildrud von Wolff Wuster Straße 90 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (0172) 307 65 00 Heilpraktikerin, beschränkt auf Psychotherapie, Beatrice Fritsch Der Temnitz 47 14776 Brandenburg an der Havel Heilpraktiker*in, beschränkt auf Physiotherapie, Katharina Beuthe &amp; Enrico Altenkirch Physiotherapie PhysioExpert Magdeburger Straße 1 14770 Brandenburg an der Havel Heilpraktiker, beschränkt auf Physiotherapie, Alexander Tiersch Physiotherapie Promnitz Gördenallee 32-36 14772 Brandenburg an der Havel Heilpraktikerin, beschränkt auf Physiotherapie, Susanne Grüning Physiotherapie am Quenz Gustav-Nachtigal-Straße 3 14770 Brandenburg an der Havel Heilpraktikerin Jeanette Neue Thüringer Straße 125 14770 Brandenburg an der Havel Heilpraktikerin Daniela Klewitz Packhofstraße 30 14776 Brandenburg an der Havel Heilpraktikerin Ines Kordelia Jung Kirchhofstraße 28 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (0151) 507 28 733 Heilpraktiker, beschränkt auf Physiotherapie, Fabian Ludwig Kurstraße 66 14776 Brandenburg an der Havel Heilpraktiker, beschränkt auf Psychotherapie, Erik Weber Kirchhofstraße 3 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (0174) 3953066 Heilpraktikerin &amp; AVANI Osteopathie, Johanna Groß Große Gartenstraße 44 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (0179) 7603272 Heilpraktikerin, beschränkt auf Psychotherapie, Astrid Grunicke Mötzower Landstraße 70A 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (0163) 8762695 E-Mail: beratung@astridgrunicke.de Heilpraktikerin, beschränkt auf Psychotherapie, Kathrin Kabitz Turmstraße 12 14774 Brandenburg an der Havel Telefon: (0176) 22132044 E-Mail: kathrinkabitz@web.de Heilpraktikerin, beschränkt auf Psychotherapie, Veronique Pietsch Jahnstraße 5 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (0172) 5989671 E-Mail: veronique.pietsch@gmail.com</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/gesundheit/psychotherapeuten</url></metadaten><inhalt><titel>Psychotherapeuten</titel><haupttext>Dipl.-Rehapsych. (FH) Stephanie Henze Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeutin Deutsches Dorf 1 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 79 33 500 Dipl.-Päd. Stefanie Lamla Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeutin Klosterstraße 16 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 79 69 134 Dipl.-Psych. Frank Asmus Psychologischer Psychotherapeut Altstädtischer Markt 5 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 22 10 48 Dipl.-Psych. Katrin Lieb Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeutin Kapellenstraße 25 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 55 15 779 Dipl.-Sozialarb./Soz.Päd. (FH) Malte Kostwald Kinder- und Jugendlichenpsychotherapeut Goethestraße 1 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 20 86 501 Dipl.-Psych. Anke Kroll Psychologische Psychotherapeutin Nicolaiplatz 12 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 55 16 505 Dipl.-Psych. Gisela Marg Psychologische Psychotherapeutin Altstädtischer Markt 5 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 22 10 48 Dipl.-Psych. Regina Hanke Psychologische Psychotherapeutin Franz-Ziegler-Straße 22 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 30 68 328 Dipl.-Psych. Annett Fischer Psychologische Psychotherapeutin Franz-Ziegler-Straße 22 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 30 96 45 Dipl.-Psych. Sabine Schabbel Psychologische Psychotherapeutin Altstädtischer Markt 7 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 32 79 510 Dipl.-Psych. Roland Stein Psychologischer Psychotherapeut Neustädtische Heidestraße 52 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 79 79 61 Dipl.-Psych. Stefanie Freese Psychologische Psychotherapeutin Abtstraße 20 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 89 06 755 Dipl.-Psych. Univ. Claudia Kurtz Psychologische Psychotherapeutin Jacobstraße 15 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 22 35 58 Dipl.-Psych. Steffanie Gorgas Psychologische Psychotherapeutin Tschaikowskistraße 2 14772 Brandenburg an der Havel Dipl.-Psych. Dana Beckurts Psychologische Psychotherapeutin Kirchhofstraße 3-7 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 79 91 90 Dipl.-Psych. Kerstin Ahlborg Psychologische Psychotherapeutin Zu den Eichen 11 14772 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 79 65 69 Dr. med. Sascha Kahrau Psychotherapeutisch tätiger Arzt Packhofstraße 25 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 55 15 566 Dipl. Psych. Carina Birzer Psychologische Psychotherapeutin Große Gartenstraße 44 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (0176) 81 85 57 07 Dipl.-Psych. Katrin Hutt Tschaikowskistraße 2 14772 Brandenburg an der Havel Telefon: (0176) 87 78 82 17 Dipl. Psych. Sylvana Hänsch-Oelgart Kinder- u. Jugendlichenpsychotherapeutin Altstädtischer Markt 7 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (0178) 27 30 499 Telefon: (03381) 34 69 619 Prof. Dr. Dipl.-Psych. Matthias Stapel Psychologischer Psychotherapeut Abtstraße 20 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 89 06 756 Via Vita - Praxis für Psychotherapie und Achtsamkeit, Dipl.-Psych. Silvia Pörschke Ritterstraße 77 14770 Brandenburg an der Havel Internet: www.viavita-achtsamkeit.de</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/gesundheit/hebammen</url></metadaten><inhalt><titel>Hebammen</titel><haupttext>Hebammengemeinschaft "Bauchgefühl" Bäckerstraße 30 14770 Brandenburg an der Havel Internet: www.hebammenpraxis-brandenburg.de Sandra Reichmann Telefon: (0177) 23 05 606 Antje Zick Telefon: (0151) 14 17 40 41 Isabell Frank Telefon: (0152) 05 75 37 51 Sophie-Marie Hermann Telefon: (0152) 08 59 85 77 Hebammengemeinschaft Havelwiege Am Molkenmarkt 25 14776 Brandenburg an der Havel Internet: www.havelwiege-brandenburg.de Frau Jaeckel Mobil: (0176) 63 23 23 74 und (03381) 28 45 38 E-Mail: hebamme1611@web.de Frau Küch Mobil: (0162) 98 61 180 E-Mail: hebammebianca1@aol.de | Internet: www.hebammebianca.de Hebammenpraxis Annett Heiner-Schewski Neustädtischer Markt 15 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 20 99 479 Mobil: (0172) 29 04 567 Internet: www.hebamme-brandenburg.com Hebammenpraxis Ilka Kämmler Großmathenweg 40 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 22 19 17 Mobil: (0171) 85 09 723 Fax: (03381) 22 79 51 E-Mail: ilkakaemmler@web.de Familienhebamme Katja Löper Silostraße 13 14770 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 30 29 12 Mobil: (0173) 87 15 124 E-Mail: katja.loeper@rftonline.net Hebammenpraxis Nadine Miklejewski Grenzstraße 15 14774 Brandenburg an der Havel Mobil: (0162) 21 61 789 Hebammenpraxis Nancy Thoms Wollenweberstraße 17 14776 Brandenburg an der Havel Telefon:/Fax: (03381) 55 16 16 Mobil: (0178) 16 21 077 E-Mail: nancy_thoms@freenet.de Internet: www.hebamme-thoms.de Hebammenpraxis Solveig Müller-Siebert Große Achterstraße 7 14793 Ziesar Mobil: (0171) 49 81 648 Telefon: (033830) 60 466 Fax: (033830) 60 733 E-Mail: hebamme-mueller-siebert@t-online.de Internet: www.brandenburg-hebamme.de Hebammenpraxis Anett Dieckmann Potsdamer Straße 4d 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 32 88 419 Hebammenpraxis Celina Macknow Harlungerstraße 51 14770 Brandenburg an der Havel Mobil: (0162) 7099706 E-Mail: hebamme.celina.macknow@web.de AVANI Hebammenpraxis und Therapieraum Große Gartenstraße 44 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 890 72 60 E-Mail: avani@posteo.de Lily Anne Meier Telefon: (0176) 23 56 25 21 Marei Künicke Telefon: (0174) 49 45 814 Josepha Seesing Telefon: (0176) 45 86 73 28 Hausbesuchspraxis Natascha Knabe Mobil: (0160) 55 77 741</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/gesundheit/hospiz</url></metadaten><inhalt><titel>Hospiz</titel><haupttext>Begleitung Schwerstkranker und Sterbender und deren Familien und Freunde in der eigenen Häuslichkeit. Die Begleitung erfolgt über ausgebildete ehrenamtliche Hospizhelfer. Unterbringungsmöglichkeiten 10 Plätze in Einzelzimmern Unterbringung von Begleitpersonen im Patientenzimmer oder in 2 Angehörigenwohnungen im Haus möglich Aufnahmemöglichkeiten Tumorpatienten Aids-Patienten Patienten mit unheilbaren neurologischen Erkrankungen Patienten mit unheilbaren internistischen Erkrankungen Angeschlossene Einrichtungen ambulanter Hospizdienst durch den Verein Hospiz-Bewegung Brandenburg e.V. Kontakt Jedermann Gruppe e.V. Bauhofstraße 42 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 89 09 50 Fax: (03381) 89 09 520 E-Mail: info@jedermann-gruppe.de Internet: www.jedermann-gruppe.de/hospiz/ Hospiz Leitstelle: Manuela Lindner Telefon: (03381) 89 09 513 Fax: (03381) 89 09 520 Trauergruppe Treff: alle 2 Wochen dienstags um 17:00 Uhr in der Bauhofstraße 48. Um eine vorherige Anmeldung wird gebeten.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/leben/gesundheit/friedhofswesen</url></metadaten><inhalt><titel>Friedhofswesen</titel><haupttext>Der Gedanke an den eigenen Tod oder den naher Angehöriger, beziehungsweise Freunde wird in unserer Gesellschaft oft verdrängt. Deshalb stehen die Hinterbliebenen einem plötzlichen Todesfall und den damit verbundenen Erfordernissen oftmals ratlos und hilflos gegenüber. Unser "Ratgeber für den Trauerfall" soll Ihnen helfen, Ihre Angelegenheiten bei einem Todesfall rechtzeitig zu regeln und in der Familie den nächsten Angehörigen eine Orientierungshilfe an die Hand geben, damit nichts vergessen wird. Friedhöfe in Brandenburg an der Havel Kommunale Friedhöfe Hauptfriedhof, Sophienstraße 52, 14772 Brandenburg an der Havel Altstädtischer Friedhof, Einsteinstraße 2c, 14770 Brandenburg an der Havel Friedhof Krematorium, Willi-Sänger-Straße 17, 14770 Brandenburg an der Havel Kirchmöser-Ost, Uferstraße, 14774 Brandenburg an der Havel Kirchmöser-Dorf, Friedhofstraße, 14774 Brandenburg an der Havel Friedhof Wilhelmsdorf, 14776 Brandenburg an der Havel Friedhof Plaue, Koenigsmarckstraße, 14774 Brandenburg an der Havel Friedhof Plauerhof, Plauerhof, 14774 Brandenburg an der Havel Friedhof Görisgräben, Görisgräben, 14776 Brandenburg an der Havel Friedhof Bohnenland, Bohnenland, 14772 Brandenburg an der Havel Kirchliche Friedhöfe Neustädtischer Friedhof, Kirchhofstraße 38, 14776 Brandenburg an der Havel Evangelischer Friedhof Plaue, Plaue, 14774 Brandenburg an der Havel Ortsteilfriedhöfe Friedhof Klein Kreutz Friedhof Saaringen Friedhof Wust Friedhof Gollwitz Friedhof Mahlenzien Friedhof Göttin Friedhof Schmerzke Was ist zu tun? Bei einem Trauerfall ist es wichtig zu wissen, dass die qualifizierten Bestattungsunternehmen es als ihre eigentliche Aufgabe ansehen, den Hinterbliebenen hilfreich zur Seite zu stehen. Das betrifft entsprechend den an sie gerichteten Wünschen die Ausrichtung und Durchführung der Bestattung, die Erledigung der Formalitäten bei Behörden, Kirchengemeinden, Friedhofsverwaltungen und Krankenhäusern. So wird auch die mündliche Anzeige eines Sterbefalles in der Wohnung überwiegend durch die Bestatter übernommen. Die Anzeige eines Sterbefalles kann nur dann reibungslos geschehen, wenn die entsprechenden Unterlagen stets griffbereit sind. Anzeige beim Standesamt Jeder Sterbefall ist spätestens am folgenden Werktag nach dem Todestag dem zuständigen Standesamt anzuzeigen. Zuständig für die Beurkundung eines Sterbefalles ist das Standesamt, in dessen Bezirk der Tod eines Menschen eingetreten ist. Für die Stadt Brandenburg an der Havel ist dies das Standesamt auf dem Katharinenkirchplatz 5. Ist der Tod im Krankenhaus eingetreten, so erfolgt die schriftliche Anzeige durch die dortige Verwaltung. Ansonsten ist der Tod mündlich durch einen der nächsten Angehörigen oder einen beauftragten Bestatter beim Standesamt anzuzeigen. Erforderliche Urkunden Für die Eintragung des Sterbefalles in das Sterbebuch sollten folgende Unterlagen vorgelegt werden: Todesbescheinigung und Leichenschauschein des Arztes bei mündlicher Anzeige des Todesfalles der Personalausweis des Anzeigenden bei Verheirateten oder verheiratet Gewesenen ein Auszug aus dem Familienbuch vom Standesamt des Wohnortes. Das Familienbuch beim Standesamt ist nicht zu verwechseln mit dem Stammbuch der Familie, das die Eheleute in ihrem Besitz haben! Dies kann aber zur Eintragung des Sterbefalles mit vorgelegt werden. Im Zweifel folgende Urkunden mitbringen: Heiratsurkunde, bei Witwen oder Witwern die Sterbeurkunde des verstorbenen Partners, bei Geschiedenen das Scheidungsurteil mit Rechtskraftvermerk, bei Ledigen die Geburtsurkunde. Die Vorlage dieser Urkunden ist nicht erforderlich, wenn die entsprechenden Personenstandsbücher beim Standesamt geführt werden. Wer bestimmt Bestattungsart und Bestattungsort? Art und Ort der Bestattung richten sich zunächst nach dem Willen des Verstorbenen. Hat der Verstorbene Wünsche in dieser Hinsicht geäußert, so vertraut er in der Regel darauf, dass seine Angehörigen seinen Willen erfüllen werden. Rechtlich bindend sind jedoch getroffene Anordnungen nur dann, wenn sie als formgerechter letzter Wille verfasst wurden. Fehlt es an einer Willensäußerung des Verstorbenen, so sind die Angehörigen berechtigt, über Art und Ort der Bestattung und die Einzelheiten zu deren Gestaltung zu entscheiden. Dabei geht der Wille des überlebenden Ehegatten vor dem aller Verwandten. Hinterlässt der Verstorbene keinen Ehegatten, so geht der Wille der Kinder oder ihrer Ehegatten dem der übrigen Verwandten, der Wille näherer Verwandter dem der entfernteren Verwandten oder des Verlobten vor. Zuständig für alle mit der Bestattung zusammenhängenden Friedhofsangelegenheiten ist die Friedhofsverwaltung . Dort werden auch Auskünfte über die verschiedenen Bestattungsarten (Reihen- oder Wahlgräber, Aschenstätten) sowie Gestaltung von Grabmälern und Grabeinfassungen erteilt. Auch bezüglich der Höhe, der von der Bestattungsform abhängigen Friedhofsgebühren, kann auf Wunsch Auskunft gegeben werden. Trauerfeier und kirchliche Beerdigung War ein Verstorbener Mitglied einer öffentlich-rechtlichen Religionsgemeinschaft (z.B. Evangelische Landeskirche, Römischkatholische Kirche) und lässt sich diese Zugehörigkeit durch die Meldedatei bzw. durch die Heirats- und Familienbücher beim Standesamt nachweisen, so wird die Konfessionszugehörigkeit in die Sterbeurkunde eingetragen, sofern die Angehörigen damit einverstanden sind. Für das Pfarramt, welches für die kirchliche Beerdigung zuständig ist, gilt dies gleichzeitig als Nachweis, dass der Verstorbene seiner Kirche bis zum Tod angehörte. Die nächsten Angehörigen sollten zweckmäßigerweise direkt mit dem zuständigen Pfarramt Kontakt aufnehmen, um ein Gespräch zur Vorbereitung der kirchlichen Beerdigung zu vereinbaren. Falls keine kirchliche Beerdigung gewünscht wird, ist das beauftragte Bestattungsunternehmen auf Wunsch gerne bereit, einen Trauerredner zu vermitteln. Gleiches gilt für Art und Form der Ausgestaltung der Trauerfeier. Blumenschmuck und Grabbetreuung Ob nach den Wünschen, die der Verstorbene zu Lebzeiten geäußert hat, oder nach den Vorstellungen der Angehörigen – für Grün- und Blumenschmuck als würdigen Rahmen für eine Trauerfeier sind die Floristen und Gärtner Ihre direkten Ansprechpartner. Bei Ihnen finden Sie kompetente Beratung, individuelle Gestaltungsvorschläge und umfassenden Service; die Umsetzung Ihrer Vorgaben steht dabei stets im Vordergrund. Außerdem stehen die Floristen und Gärtner für die weitere Grabpflege und Gestaltung des Grabschmuckes zur Verfügung. Art und Umfang der Leistungen bestimmen Sie ganz nach Ihren persönlichen Vorstellungen – die Floristen und Gärtner garantieren Ihnen ein gepflegtes Grab für einen langen Zeitraum. Versicherungen, Vereine, Banken usw. informieren Weiterhin ist die zuständige Krankenversicherung unter Vorlage, der vom Standesamt ausgestellten gebührenfreien Sterbeurkunde zu informieren. Andere Versicherungen Erhielt der Verstorbene eine Kriegsrente oder die Verstorbene eine Kriegswitwenrente, ist umgehend eine Anzeige beim zuständigen Versorgungsamt erforderlich. In bestimmten Fällen ist auch die private Unfallversicherung, eine Privat-Sterbekasse oder bei einer bestehenden Lebensversicherung, die zuständige Versicherung vom Todesfall zu informieren. Daneben sind auch andere abgeschlossene Versicherungen, wie z.B. die Privathaftpflicht-, Rechtsschutz-, Hausrat-, Kraftfahrzeughaftpflichtversicherung vom Todesfall zu unterrichten, damit ggf. für den die Nachfolge antretenden Versicherungsnehmer der Versicherungsschutz weiterhin aufrechterhalten werden kann. Mitgliedschaften War der Verstorbene Mitglied in einem Verein, einer Partei oder in einem Berufsverband, so ist auch dorthin der Tod mitzuteilen. Falls der Ehepartner an einer Fortsetzung der Mitgliedschaft interessiert ist, was in der Regel sinnvoll erscheint, um bestehende Kontakte aufrechtzuerhalten, sollte dies ebenfalls mitgeteilt werden. War der Verstorbene aktives Mitglied, sollte die Vereins- bzw. Verbandsleitung rechtzeitig vom Tode ihres Mitgliedes informiert werden, da üblicherweise eine Abordnung an der Bestattung teilnehmen möchte und - bei besonders verdienstvoller Tätigkeit - eine Trauerrede gehalten wird. Sonstige Erledigungen Banken, Sparkassen oder Postscheckamt, bei denen der Verstorbene ein Konto hatte, sind ebenfalls zu verständigen. Sofern keine Kontovollmacht durch einen Angehörigen bestand, sind Zahlungsanweisungen nur dann möglich, wenn der Betreffende einen Erbschein des zuständigen Notariats vorlegt. In der Praxis jedoch begleichen die meisten Banken die anfallenden Beerdigungskosten zu Lasten des Kontos des Verstorbenen, sofern die Auslagen durch Originalrechnungen nachgewiesen werden. Weiterhin ist zu prüfen, ob Änderungs- oder Kündigungsmitteilungen an den Wohnungsvermieter sowie für den Bezug von Strom, Gas, Wasser oder sonstige Verpflichtungen des Verstorbenen (Zeitungsabonnement, Buch- oder Zeitschriftenclub usw.) erforderlich sind. Nachlassregelung Es empfiehlt sich, zu Lebzeiten seine Angelegenheiten rechtzeitig und umsichtig zu ordnen. Dies sollte insbesondere dann geschehen, wenn man als Einzelperson lebt und kinderlos ist oder unverheiratet mit einem Partner zusammenlebt. Insbesondere Alleinstehenden ist zu raten, Namen und Anschriften von zu benachrichtigenden Verwandten und Bekannten sowie andere wichtige Informationen an leicht auffindbaren Stellen in der Wohnung zu hinterlegen. Ein notariell beurkundetes Testament ist insbesondere in den Fällen ratsam, in denen der Verstorbene Grundbesitz oder nicht nur geringfügiges Vermögen hinterlässt. Damit ist sichergestellt, dass der Nachlass auch demjenigen zukommt, den der Erblasser zu Lebzeiten begünstigen wollte. Ist ein Testament nicht vorhanden, gilt die gesetzliche Erbfolge. Danach gilt grundsätzlich, dass der Verstorbene von seinem Ehegatten und seinen Kindern jeweils zur Hälfte beerbt wird, sofern die Ehegatten im gesetzlichen Güterstand lebten (Zugewinngemeinschaft). Bevor aber hier vielleicht die falschen Weichen gestellt werden, empfiehlt sich der Gang zu einem Notar. Wird im Nachlass ein handgeschriebenes Testament mit Datum und Unterschrift des Erblassers gefunden, ist dies umgehend von den Angehörigen dem zuständigen Notariat auszuhändigen. Formalitäten und sonstige Maßnahmen in Stichworten den Arzt benachrichtigen, wenn der Tod in der Wohnung eingetreten ist die Todesbescheinigung vom Arzt ausstellen lassen, wenn der Sterbefall in der Wohnung eingetreten ist ein Bestattungsunternehmen mit der Überführung beauftragen (welches auf Wunsch auch fast alle mit einem Sterbefall verbundenen Behördengänge erledigt) die Sterbeurkunden beim Standesamt des Sterbeortes ausstellen lassen Bestattungsform festlegen (Erd- oder Feuerbestattung, Wahloder Reihengrab) Sarg auswählen Terminfestlegung bei Stadt und Kirche für die Trauerfeier und Beerdigung Ausgestaltung der Trauerfeier regeln (Orgelspiel, Dekoration, Sarggebinde, Kränze und Handsträuße) Terminabsprache mit Druckerei wegen Anzeige/Gedenkbildchen Zeitungsanzeige (Familienanzeige, Nachruf) verfassen und bestellen Adressen für Anschriften bei Trauerbriefen zusammenstellen dem Pfarrer oder Trauerredner Informationen über die verstorbene Person zukommen lassen für Leichenschmaus Gaststätte, Restaurant oder Café reservieren mit Versicherungen bzw. Sterbekasse abrechnen den Tod eines Rentenempfängers beim Postrentendienst melden bei der Rentenversicherungsstelle Vorschußzahlung beantragen Rentenanspruch geltend machen Beamtenversorgung und Zusatzversicherung beantragen den Sterbefall beim Arbeitgeber melden an Trauerkleidung denken Angehörige und Freunde benachrichtigen Erbschein beantragen und Testament eröffnen lassen (Notar einschalten) Wohnung kündigen, Übergabe regeln Zeitungen und Telefon ab- oder umbestellen Auto und Kfz-Versicherung ab- oder ummelden Post umbestellen Daueraufträge bei Banken und Sparkassen ändern Fälligkeit von Terminzahlungen prüfen Vereinsmitgliedschaften kündigen Abstellen von Gas und Wasser Heizungsanlage regulieren bei Bedarf Rechtsanwalt, Steuerberater, Notar einschalten Kontakt Stadt Brandenburg an der Havel Zentrale Friedhofsverwaltung Sophienstraße 52 14772 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 586930 Fax: (03381) 586934 E-Mail: friedhof@stadt-brandenburg.de Öffnungszeiten: Dienstag: 09:00 Uhr bis 12:00 Uhr 13:00 Uhr bis 17:00 Uhr Donnerstag: 09:00 Uhr bis 12:00 Uhr 13:00 Uhr bis 14:30 Uhr Standesamt Katharinenkirchplatz 5 14776 Brandenburg an der Havel Telefon: (03381) 58 33 02 | 58 33 06 Fax: (03381) 58 33 04 E-Mail: standesamt@stadt-brandenburg.de</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/bildung/stadtarchiv/satzung-gebuehren</url></metadaten><inhalt><titel>Satzung, Gebühren</titel><haupttext>Hier finden Sie: das Landesarchivgesetz unsere Archivsatzung unsere ausführliche Gebührensatzung Auszug aus der Gebührensatzung für das Stadtarchiv der Stadt Brandenburg an der Havel vom 20.12.2002 (ABl. Nr. 24 vom 20.12.2002) § 1 Gebührenpflicht (1) Für die Benutzung des Stadtarchivs werden Gebühren nach Maßgabe dieser Gebührensatzung erhoben. (2) Entstehen dem Stadtarchiv durch die Benutzung oder durch sonstige Leistungen für einen Benutzer Auslagen, sind diese dem Stadtarchiv zu erstatten. § 5 Inkrafttreten Die Gebührensatzung für das Stadtarchiv der Stadt Brandenburg an der Havel tritt am 01.01.2003 in Kraft. Gleichzeitig tritt die Gebührensatzung für das Stadtarchiv der Stadt Brandenburg an der Havel vom 13.09.1996 (Amtsblatt für die Stadt Brandenburg an der Havel, Nr. 25/26, S. 579) außer Kraft.</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/bildung/stadtarchiv/wissenswertes</url></metadaten><inhalt><titel>Wissenswertes</titel><haupttext>Überlieferung der Brandenburger Mühlen online recherchierbar Mühlen im Stadtbild von Brandenburg an der Havel sind nicht wegzudenken, bieten sie mittlerweile doch Wohnraum wo einstmals Arbeitsplätze waren. Genauso wenig sind die Unterlagen der Mühlenbetriebe Tiede und Heidrich sowie deren Nachfolgebetriebe aus der Wirtschaftsüberlieferung im Stadtarchiv wegzudenken, da sie historische Einblicke in die Geschichte von 1800 bis 1994 bieten. Vor allem die nicht amtliche Überlieferung, in Form von Unternehmen, Nachlässen, Vereinen, Verbänden und Initiativen, spielt in Archiven eine wichtige Rolle. Unterlagen von diesen Stellen kommen nicht ohne weiteres zu uns! Im Vergleich zu Unterlagen der Stadtverwaltung, welche aufgrund rechtlicher Vorschriften abzugeben sind, werden nicht amtliche Unterlagen häufig nur durch Zufall Teil unserer überlieferten Vergangenheit. Regelmäßig suchen Privatpersonen Kontakt zum Stadtarchiv, da sie verborgene Schätze auf Dachböden, in Kellern oder als Teil von Nachlässen entdecken. Und hin und wieder wird aus diesen privaten Kostbarkeiten auch Kulturgut, welches, um die Geschichte der Stadt Brandenburg an der Havel zu überliefern, dauerhaft und unter archivfachlichen Bedingungen im Stadtarchiv gelagert wird. Auch der Bestand der Brandenburger Mühlen ist solch ein Glücksfall. Die reiche Überlieferung von 221 Archivalien verdanken wir hauptsächlich dem Liquidator der Brandenburger Mühlenwerke und einer Nachfahrin der Familie Tiede. Dass noch längst nicht alle Unterlagen dieser Betriebe im Stadtarchiv überliefert sind, daran besteht kein Zweifel! Führte doch gerade die ostdeutsche Wirtschaftsgeschichte ab 1990 dazu, dass die Unterlagen oftmals herrenlos gelagert und womöglich „weggefunden“ wurden. Das Bestreben des Stadtarchivs ist es, solche Unterlagen einer öffentlichen Nutzung zuzuführen, um die Stadtgeschichte zu ergänzen oder sogar neu zu schreiben. Im Fall der Mühlenbetriebe ist nun der Grundstein gelegt, da aufgrund eines Praktikums des FH-Studenten Steffen Weber die Unterlagen der Firmen Tiede und Heidrich sowie deren Nachfolgebetriebe erschlossen wurden. Diese sind zudem online recherchierbar (Findbuch.Net oder als Findbuch ). Eine Einsichtnahme in die Unterlagen erfolgt jedoch nur in analoger Form im Zuge einer Benutzung im Stadtarchiv. Darüber hinaus kann auch der Vortrag , welcher von Steffen Weber anlässlich des Tags der Archive am 5. März 2022 gehalten wurde, digital nachgelesen werden. Namensverzeichnisse der Personenstandsregister online nutzbar Familienforscher und Hobby-Genealogen dürfte es freuen, dass das Stadtarchiv Brandenburg an der Havel ab sofort seine überlieferten Namensverzeichnisse der Geburten-, Ehe- und Sterberegister online zur Verfügung stellt. Diese 26 Namensverzeichnisse aus 4 Standesämtern sind unter der Rubrik Archivbestände, 2.6. Melde- und Personenstandsunterlagen einsehbar. Die Namensverzeichnisse sind Hilfsmittel zur Recherche gesuchter Personen sowie zur Ermittlung entsprechender Registernummern aus den Personenstandsunterlagen. Die Verzeichnisse weisen einen bestimmten zeitlichen Umfang auf und sind alphabetisch sortiert, wodurch der Zugriff erleichtert wird. Da die Geburten-, Ehe und Sterberegister chronologisch angelegt wurden, ist die aus den Namensverzeichnissen ermittelte Registernummer, welche aus einer fortlaufenden Nummer sowie dem entsprechenden Jahrgang besteht, essenziell. Sind Sie bei uns fündig geworden? Gern fertigen wir Ihnen auf Anfrage kostenpflichtig Kopien aus den Geburten-, Ehe- oder Sterberegistern an. Diese sind entsprechend der im Personenstandsgesetz festgelegten Fristen im Stadtarchiv überliefert. Register jüngeren Datums finden Sie im Standesamt der Stadt Brandenburg an der Havel. Alle weiteren Informationen sowie eine Auflistung der archivierten Personenstandsregister finden Sie unter der Rubrik Personenstand . Vortrag zum Thema Ausreise in den 1980er Jahren in der Stadt Brandenburg an der Havel online verfügbar Der am 7. März 2020 auf dem Tag der Archive gehaltene Vortrag „Ich will fort, ich akzeptiere dies nicht“: Dokumente zur Ausreise aus dem Bestand Rat der Stadt Brandenburg, Abteilung Innere Angelegenheiten von Kristin Birnstein (Mitarbeiterin des Stadtarchivs) ist nun auch kostenlos digital nachlesbar. Bereits letztes Jahr erschien der Beitrag im 29. Jahresbericht des Historischen Vereins Brandenburg (Havel) e. V. Von Nachtwächtern, Unternehmern und Einwohnern der Stadt Brandenburg Dass Adressbücher mehr sind als bloße Auflistungen von Personen und Straßen wird spätestens dann ersichtlich, wenn man sich Adressbücher vergangener Jahrzehnte oder Jahrhunderte anschaut. Ob Magistratsmitglied, Telegrafenbote, Prediger, Lehrer, Nacht- und Turmwächter oder eben doch nur einfacher Bürger – sie alle werden in den Büchlein genannt. Daneben findet man aber auch Werbeanzeigen der Unternehmen, Fahrtpreise für Droschkenfahrten und vieles Interessante mehr. Das Stadtarchiv Brandenburg an der Havel bewahrt eine komplette Serie der Adressbücher von 1847 bis 1939 in gedruckter Fassung. Um die Originale zu schützen, wurden diese mikroverfilmt. Während der Benutzung vor Ort konnten die Mikrofilme für Recherchen herangezogen werden. Nun geht das Stadtarchiv einen Schritt weiter: In einem Projekt wurden die Mikrofilme digitalisiert und stehen mittlerweile auf der Internetseite des Stadtarchivs unter Archivbestände kostenfrei zur Verfügung. Hedemann-Pläne nun digital benutzbar Ein gut gehüteter Schatz des Stadtarchivs Brandenburg an der Havel kann zukünftig digital im Stadtarchiv eingesehen werden. Dabei handelt es sich um eine Auswahl von 27 Plänen, die von Christoph Gottlieb Hedemann (1703-1776) angefertigt sowie um Kopien, die Ende des 18. Jahrhunderts erstellt wurden und auf den Hedemann-Plänen beruhen. Hedemann ist in Brandenburg an der Havel vor allem durch seinen „Plan intra et extra Moenia der beiden Chur- und Hauptstädte Brandenburg“ bekannt, der 1722/1724 auf Befehl des Soldatenkönigs Friedrich-Wilhelm I. entstand. Daneben wurde in weiteren Karten auch das städtische Umland des frühen 18. Jahrhunderts kartographisch festgehalten. Ende 2019 wurden die Pläne im Auftrag des Stadtarchivs Brandenburg an der Havel durch das Digitalisierungslabor der Fachhochschule Potsdam gescannt. Die herausragende Qualität der Digitalisate offenbart den Detailreichtum der Werke, die aufgrund des teilweise fragilen Zustandes bisher weitgehend nicht benutzbar waren. Dies ändert sich nun durch die Digitalisate der Archivalien, welche auf Voranmeldung zu den Öffnungszeiten des Stadtarchivs (dienstags 9-12, 13-18 Uhr) im Benutzerraum eingesehen werden können. - Juni 2020 - Endlich benutzbar! „Schöner unsere Städte und Gemeinden – Mach mit!“ – DDR-Alltag im Spiegel des Bestan-des 27. Nationale Front Der Bestand 27. Nationale Front des Stadtarchivs Brandenburg an der Havel enthält Doku-mente aus der Zeit, als sich die Aufgaben der Nationalen Front bereits von der gesamtdeut-schen Zielsetzung zugunsten des sozialistischen Aufbaus in der DDR verschoben hatte. Es handelt sich um schriftliche Unterlagen und Fotos aus dem Zeitraum seit Mitte der 1960er Jahre bis zur Auflösung der Nationalen Front im Jahre 1990, wobei sie in diesem Zusammenhang vom Kreissekretär Günter Heider dem Stadtarchiv übergeben worden waren. Sie legen Zeugnis von der Tätigkeit der Organe der Nationalen Front ab, die insbesondere mit der Organisation der Wahlvorbereitungen und mit bürgernahen Aktionen, wie der Durchfüh-rung des Wettbewerbs „Schöner unsere Städte und Gemeinden – Mach mit!“ betraut waren. Der Bestand zeichnet sich durch eine umfangreiche Fotosammlung aus, die sowohl aus Porträts von Aktiven als auch aus Fotos von Einzelaktionen der Nationalen Front besteht. Ab sofort steht das Findbuch dieses Bestandes unter „Archivbestände“ zur Verfügung. - August 2014 - Eine Festschrift für Friedrich-Karl-Grasow - Ehrenbürger der Stadt Brandenburg an der Havel Friedrich-Karl Grasow, Pädagoge, Heimatforscher und seit 1992 Ehrenbürger der Stadt Brandenburg an der Havel, wäre in diesem Jahr 100 Jahre alt geworden. Anlässlich dieses Jubiläums ehren wir ihn, indem der Öffentlichkeit ausgewählte Teile seines publizistischen Werkes in einer Publikation in gesammelter Form zugänglich gemacht werden. Friedrich-Karl Grasow publizierte vorrangig in der Regionalpresse und im „Kulturspiegel“, einer von 1959 bis 1994 in unserer Stadt erschienenen Kultur- und Informationsbroschüre. Seine populärwissenschaftlichen Beiträge dienten der heimatgeschichtlichen Bildung und der historischen Forschung gleichermaßen. Die Herausgeber, der Historische Verein, Dr. Klaus Heß und die Stadtverwaltung, das Stadtarchiv, Frau Anke Richter, wählten 73 von den insgesamt 185 veröffentlichten Artikeln im „Kulturspiegel“ aus und sortierten sie in Kapitel. Alle Kulturspiegel sowie die Publikation befinden sich, für jeden nutzbar, im Stadtarchiv Brandenburg an der Havel. Die Publikation ist außerdem im Buchhandel zu erwerben. - Dezember 2012 - Von der Feinjute AG zum VEB Folieerzeugnisse – Ein großer Wirtschaftsbestand im Stadtarchiv Brandenburg an der Havel ist jetzt für die Forschung nutzbar Über einen Zeitraum von mehreren Monaten des Jahres 2011 ist im Stadtarchiv Brandenburg an der Havel der Bestand „Erste Deutsche Fein-Jute-Garn-Spinnerei AG“ für eine allgemeine Nutzung zugänglich gemacht worden. Die mehr als 20 laufenden Meter Akten des ehemals an der Bauhofstraße ansässigen Brandenburger Traditionsunternehmens enthalten Informationen von der Zeit der Gründung als Kommandit- und Aktiengesellschaft zum Ende des 19. Jahrhunderts über die Jahre der Weltkriege bis hin zur Umwandlung in einen volkseigenen Betrieb 1948 und in eine GmbH nach Auflösung der DDR 1990. #Überliefert sind die für ein Wirtschaftsunternehmen typischen Unterlagen, wie z. B. Bilanzen, Geschäftsberichte, Produktionsstatistiken, Korrespondenzen mit dem Aufsichtsrat, mit Behörden und Unternehmerverbänden sowie Finanz-, Steuer- und Personalangelegenheiten - ergänzt durch die zur DDR-Zeit entstandenen Besonderheiten, wie Brigadebücher, Akten zum Neuererwesen und zum sozialistischen Wettbewerb. Wie aus dem Gründungsnamen ersichtlich, war das Unternehmen das erste im Deutschen Reich, das die aus Indien importierte Rohjute zu feinen Garnen von 9600 Metern pro Kilogramm verarbeitete. Daraus wurden dann Dekorationsstoffe, Teppiche, Säcke sowie Kabel- und Zündergarne gefertigt. Besonders umfangreich ist die Überlieferung aus den Jahren von 1930 bis 1945. Durch diese Dokumente lassen sich die Ein- und Auswirkungen der deutschen Kriegswirtschaftsverordnung auf ein Unternehmen der Textilindustrie beispielhaft nachvollziehen. Ebenfalls gut dokumentiert ist die unmittelbare Nachkriegszeit ab 1945. Von diesem Zeitpunkt an erhielt das Unternehmen Rohstoffzuteilungen und Lieferanweisungen von den Zentral-, Landes- und Provinzialverwaltungen in der Sowjetischen Besatzungszone. Zum Ende der 60er Jahre wurde der nun als VEB Feinjute und Hanfspinnerei Brandenburg firmierende Betrieb grundlegend reorganisiert und entwickelte sich von einer klassischen Spinnerei zu einem modernen Industriebetrieb, der vor allem Hochdruckpressenfäden für die Landwirtschaft produzierte. 1982 erfolgte die Umbenennung in VEB Folieerzeugnisse Brandenburg und nach der Privatisierung 1990 in Folieerzeugnisse GmbH Brandenburg. 1994 wurde die Firma nach 110 Jahren liquidiert. Die Archivalien können vor Ort im Stadtarchiv eingesehen werden, das Findbuch ist auch online über die Internetseite „Bestände“ des Stadtarchivs abrufbar. - Dezember 2011 - „Alles für den Kaffee-Tisch - Vom Konditor gut und frisch!“ - Kaffeehauskultur in den 30er Jahren am Molkenmarkt 26 Im Antiquariatshandel ist vor wenigen Wochen ein für die Stadt Brandenburg an der Havel interessantes zeitgeschichtliches Dokument aufgetaucht, das das Stadtarchiv als Sammlungsgut erwerben konnte. Dabei handelt es sich um eine Speisekarte des Cafe Oske am Molkenmarkt 26 aus den 30er Jahren. Eine Speisekarte ist an und für sich nicht sonderlich aufregend, aber bemerkenswert ist das ca. 80 Jahre alte und äußerlich mit Nieten versehene Stück allemal. Denn auch der Inhalt geht über eine Auflistung der von Oske produzierten Kuchen und Törtchen, in einer im Vergleich mit heutigen Bäckereien nicht mehr gekannten Vielfalt, weit hinaus. Neben regionaler Reklame sind auch zwei Fotos vom Sommergarten und dem Großen Festsaal abgedruckt, wo man entweder entspannt genießen oder auch das Tanzbein schwingen konnte. Und genau deshalb könnte die Karte auch für Musikhistoriker interessant sein, denn das Repertoire der bei Oske engagierten Musiker, gut 600 verschiedene Stücke, ist ebenfalls mit publiziert. Märsche, Walzer und Boston, Ouvertüren, Opern-Fantasien, Operetten-Potpourris, Konzert-Stücke und Hymnen sorgten beim kulinarischen Genuss auch für den gewünschten Ohrenschmaus. So konnte man z. B. Übers Meer für Deutschlands Ehr’, Parade der Maikäfer, Mondnacht auf der Alster, Stücke aus der Zauberflöte oder Zigeuner-Sehnsucht von Siegfried Kempner ertönen lassen. Auch auf internationales Publikum war man bestens vorbereitet. Bayern, Badener, Hamburger und Sachsen konnten sich im Cafe Oske mit ihren Nationalliedern das Heimweh ebenso vertreiben lassen wie z. B. Ägypter, Australier, Japaner oder Mexikaner mit ihren Hymnen. Das „gehaltvolle“ Stück ist im Stadtarchiv unter der Signatur StABibBRB 301 zu finden. - November 2011 - Lehrer unter zwei Diktaturen – eine Veröffentlichung auf Grundlage von Archivalien des Stadtarchivs Charles B. Lansing, Professor an der Universität zu Connecticut, USA, hat kürzlich sein Buch „From Nazism To Communism. German Schoolteachers Under Two Dictatorships“ (Vom Nationalsozialismus zum Kommunismus. Lehrer unter zwei Diktaturen) veröffentlicht. Diese Arbeit ist zu großen Teilen auf der Grundlage umfangreichen Quellenstudiums in den Beständen des Stadtarchivs entstanden. Lansing wählte die Stadt Brandenburg an der Havel, um am Beispiel einer mittelgroßen deutschen Stadt die Entwicklung des Bildungswesens während der Phasen eines zweifachen radikalen Systemwechsels von der Weimarer Republik über die Zeit des Nationalsozialismus bis hin zum Sozialismus in der frühen DDR auf lokaler Ebene darzustellen. Dabei untersucht er sowohl die gezielte Einflussnahme staatlicher Stellen auf die Lehrerschaft als auch die Interaktion zwischen beiden. Im Einzelnen behandeln die Kapitel: Nationalsozialistische Angriffe auf deutsche Lehrer Die unvollendete Revolution des nationalsozialistischen Lehrerbundes Die Weiterführung des Schulunterrichts während des Krieges Die Auswechslung der Lehrerschaft unter der sowjetischen Besatzungsmacht Die Gründung eines wirklichen Lehrerverbandes Die Sowjetisierung von Lehrern und ihres Verbandes Fachkollegen Lansings loben u. a., „Das Material ist frisch, die Argumentation originell, die Sprache klar“ und, dass „…diese einzigartige Arbeit ein neues Licht auf einen Teil der Geschichte im östlichen Nachkriegsdeutschland werfe“. Ob Zeitzeugen aus den Anfangsjahren der DDR Lansings mit großem zeitlichem Abstand aus den Akten gewonnenen Erkenntnissen in vollem Umfang zustimmen können, sei dahingestellt. Anregungen zur Diskussion über dieses Thema liefert die Veröffentlichung allemal, sodass man sich eine baldige Übertragung ins Deutsche wünscht. Der Band ist unter der Signatur 636 in der Bibliothek des Stadtarchivs katalogisiert. - Oktober 2011 - Kuriosum in der Bibliothek des Stadtarchivs Einen interessanten Fund gab es kürzlich in der Bibliothek des Stadtarchivs. In einem Exemplar von Christoph Entzelts „Altmärkischer Chronik“ von 1911 fanden sich Kaufbelege anhand derer sich zwei prominente Vorbesitzer des Buches nachweisen lassen. Der erste Kaufbeleg ist für die „Fürstin Bismarck, Friedrichsruh“ ausgestellt, die den Band in der Berliner Mohrenstraße 52 bei Gsellius erstanden hat. Dabei handelt es sich um Marguerite Hoyos, der Ehefrau Herbert von Bismarcks und Schwiegertochter des ehemaligen Reichskanzlers Otto von Bismarck. Die zweite im Buch enthaltene Rechnung belegt, dass neun Jahre später kein geringerer als Friedrich Grasow den Band zusammen mit Fritz Gottlobs „Formenlehre der norddeutschen Backsteingotik“ über eine Potsdamer Versandbuchhandlung erworben hat. Kurios ist es auch, den Band heute in die Hand zu nehmen, denn dann wird man mit einem leichten Schmunzeln feststellen, dass er noch unaufgeschnitten ist – weder die Fürstin Bismarck noch Grasow haben in der „Altmärkischen Chronik“ auch wirklich gelesen. - September 2011 - Naturschutz in Brandenburg und Berlin Beitrag des Stadtarchivs Brandenburg an der Havel zum Lexikon der Naturschutzbeauftragten Kürzlich ist im Steffen-Verlag Friedland der dritte Band aus der Reihe „Lexikon der Naturschutzbeauftragten“ mit dem Titel „Naturschutzgeschichte und Naturschutzbeauftragte in Berlin und Brandenburg“ erschienen. Autor und Bearbeiter ist Hermann Behrens, Professor an der Hochschule Neubrandenburg, der in den vergangenen Jahren schon die Bände eins für Mecklenburg-Vorpommern und zwei für Sachsen-Anhalt veröffentlich hat. Im jetzt vorliegenden dritten Band ist auf der Grundlage langjähriger Archivrecherchen erstmalig die Geschichte des Naturschutzes in Brandenburg und Berlin von der Gründung der Staatlichen Stelle für Naturdenkmalpflege in Preußen 1906 bis in die heutige Zeit in ausführlicher Form dargestellt worden. Im ersten Teil des Buches wird die wechselvolle Geschichte des Naturschutzes und der ehrenamtlichen Naturschutzbeauftragten in Brandenburg und Berlin im Gesamtzusammenhang dargestellt. Bereits in den 1920er Jahren gab es in Brandenburg Naturschutzbeauftragte die anfangs „Vertrauensmänner“ und bis 1934 „Kommissare“ genannt wurden. Ab 1935 wurden im Deutschen Reich „Beauftragte“ auf Grund des Reichsnaturschutzgesetzes und später in der DDR ab 1954 auf Grundlage des Naturschutzgesetzes der DDR flächendeckend für die Kreise und Bezirke berufen. Auch im heutigen Brandenburgischen Naturschutzgesetz (§ 62) ist durch die Bildung von Naturschutzbeiräten bei den Naturschutzbehörden eine ehrenamtliche Tätigkeit fachkundiger Bürger weiterhin vorgesehen. Im zweiten Teil wird das Engagement aller ca. 350 Naturschutzbeauftragten, die seit 1908 auf dem Gebiet der heutigen Länder Brandenburg und Berlin tätig waren oder es zum Teil sogar noch sind, durch Kurzbiografien und Fotos gewürdigt. So sind z. B. für den Zeitraum nach 1945 als Naturschutzbeauftragte für den Stadt- und den Landkreis Brandenburg Friedrich-Karl Grasow (1949-1951), Alfred Gierszewski (1952-1979), Erich Insel (1977-1992) und Michael Weggen (1979-1993) enthalten. Das Stadtarchiv Brandenburg an der Havel hat durch die Bereitstellung von Archivalien und Informationen zum Entstehen dieses Standardwerkes der Geschichte des Naturschutzes in den neuen Bundesländern einen nicht unerheblichen Beitrag geleistet. Der Band ist unter der Signatur 450 in die Archivbibliothek eingearbeitet worden und kann zu den Öffnungszeiten eingesehen werden. - August 2011 - Fotoalbum des Freien Deutschen Gewerkschaftsbundes (FDGB) "Aktivisten des Aufbaus", 1948 Ein bemerkenswertes Dokument aus der unmittelbaren Nachkriegszeit wird seit kurzem im Stadtarchiv verwahrt. Dabei handelt es sich um eine Dokumentation mit Industriefotografien aus dem Land Brandenburg. Sie wurde durch die Werbeagentur „Kobow“ Berlin/Potsdam gestaltet und verdienten Mitgliedern des FDGB als Würdigung ihrer Leistungen beim Wiederaufbau durch den Landesverband Potsdam überreicht. Insgesamt sind 22 Fotografien und 20 Berichte über die Wiederaufnahme der Produktion nach Beendigung des 2. Weltkrieges in den verschiedensten Betrieben enthalten. Die Aufnahmen zeigen Fabrikgebäude, Produktionsanlagen sowie Arbeiterinnen und Arbeiter bei ihren Tätigkeiten. Aus der Stadt Brandenburg gibt es Fotografien von der Feinjute, der Siedemühle, dem Lineol-Werk und von Motz &amp; Co. Als Beispiele für Abbildungen aus dem Land Brandenburg seien die Lokomotivenfabrik Orenstein &amp; Koppel Babelsberg, die Textilfabrik Heinrich Jäger Cottbus, Minimax Neuruppin und das Kraftwerk 1 in Potsdam genannt. Diese interessante Archivalie ist unter der Signatur StABRB L.3., Nr. 7 verzeichnet und kann von Interessierten zu den Öffnungszeiten im Stadtarchiv eingesehen werden. - Juli 2011 -</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/bildung-stadtarchiv-ihr-weg-ins-stadtarchiv</url></metadaten><inhalt><titel>Ihr Weg ins Stadtarchiv</titel><haupttext>So nutzen Sie das Stadtarchiv Recherchieren Sie selbständig zu Ihrem Thema mithilfe der Online-Recherche oder der hinterlegten Findbücher unserer Bestände . Über die Online-Recherche können Sie direkt die Archivalienliste drucken bzw. bestellen. Füllen Sie den Benutzungsantrag für das Stadtarchiv aus! Treten Sie telefonisch unter (03381) 58 17 27 mit uns in Kontakt, um einen Termin zu vereinbaren. Bitte rechnen Sie mit ca. 2 Wochen Vorlaufzeit bis zu Ihrem Besuch! Umfangreiche Bestell-/Rechercheaufträge oder Arbeitsprojekte erfordern unter Umständen eine längere Vorbereitungsfrist. Besuchen Sie uns in der Kirchhofstraße 39-42, Eingang E, und tauchen Sie ein in die Stadtgeschichte! Somit brauchen wir, um uns optimal auf Ihre Benutzung vorzubereiten: Ihren Benutzerantrag, Ihre Archivalienbestellung und einen von Ihnen bestätigten Termin. Sind Sie nicht fündig geworden, können Sie uns auch eine Anfrage per E-Mail an stadtarchiv@stadt-brandenburg.de senden! Nach Bearbeitung treten wir mit Ihnen in Kontakt. Wir freuen uns auf Ihren Besuch!</haupttext></inhalt></seite><seite><metadaten><url>https://www.stadt-brandenburg.de/bildung/stadtarchiv/archivbestaende</url></metadaten><inhalt><titel>Archivbestände</titel><haupttext>Für weitere Informationen zu den Beständen des Stadtarchivs Brandenburg an der Havel nutzen Sie auch unsere Online-Recherche über Findbuch.Net . 1. Urkunden Laufzeit: 1170-2019; Umfang: ca. 2.000 Stück 2. Amtliche Überlieferungen 2.1. Stadt Brandenburg bis 1945 Laufzeit: 1297-1945 2.2. Stadt Brandenburg bis 1990 Laufzeit: 1945-1990 Büro des Rates Protokolle Ratsdienstbesprechungen Abgeordnetenkabinett Protokolle Organisatorische Wahlvorbereitung Ständige Ausschüsse Ständige Kommission Gesundheitswesen Ständige Kommission Örtliche Versorgungswirtschaft Ständige Kommission Jugendfragen und Sport Ständige Kommission Innere Angelegenheiten, Örtliche Volkspolizei und Justiz Ständige Kommission Verkehr Ständige Kommission Volksbildung Ständige Kommission Arbeit Ständige Kommission Kultur/geistig-kulturelles Leben Ständige Kommission Wohnungswirtschaft Ständige Kommission Haushalt und Finanzen Ständige Kommission Handel und Versorgung Ständige Kommission Bauwesen Ständige Kommission Industrie Ständige Kommission Umweltschutz Ständige Kommission Bildungswesen Oberbürgermeister 1. Stellvertreter des Oberbürgermeisters Inneres Stadtplankommission Stadtbauamt Handel und Versorgung Örtliche Versorgungswirtschaft Finanzen Wohnungswirtschaft Berufsbildung/Amt für Arbeit Volksbildung Gesundheits- und Sozialwesen Kultur Energie-, Verkehrs- und Nachrichtenwesen Jugendfragen, Körperkultur und Sport Umweltschutz und Wasserwirtschaft Sekretär des Rates Sekretär des Wahlbüros 2.3. Stadt Brandenburg ab 1990 2.4. Gemeinden Stadt Plaue - Laufzeit: 1807-1962 Gemeinde Kirchmöser - Laufzeit: 1890-1952 Gemeinde Wust - Laufzeit: 1990-2003 Gemeinde Schmerzke - Laufzeit: 1905-2004 Gemeinde Göttin - Laufzeit: 1952-1993 Gemeinde Klein Kreutz - Laufzeit: 1988-1993 Gemeinde Gollwitz - Laufzeit: 1993-2003 2.5. Städtische Betriebe Gas- und Wasserwerk - Laufzeit: 1846-1967 2.6. Schulen Laufzeit: 1330 - 2006 Volkshochschule - Laufzeit: 1911-2020 Technische Hochschule Brandenburg - Laufzeit: 1994 - 2020 2.7. Melde- und Personenstandsunterlagen Laufzeit: 17.-20. Jh. Personenstandsunterlagen der Standesämter Standesamt Brandenburg Standesamt Kirchmöser Standesamt Plaue Standesamt Gollwitz/Wust Namensverzeichnis zum Geburtenregister 1874-1893 1894-1909 (A-K) 1894-1909 (L-Z) 1874-1899 Namensverzeichnis zum Eheregister 1874-1893 1894-1919 1920-1935 1874-1899 Namensverzeichnis zum Sterberegister 1874-1893 1894-1911 1912-1922 1923-1935 1936-1942 1942-1954 1955-1961 1962-1967 1968-1973 1974-1983 1984-1990 1926-1955 1956-1975, 1977-1978 1874-1899 1900-1955 1955-1975, 1978 1968-1981 1874-1938 Eine Auflistung der überlieferten Personenstandsregister sowie weitere Informationen finden Sie unter der Rubrik Personenstand . 2.8. Verwaltungsdrucksachen Amtsblätter - Laufzeit: 1991-2019 Verwaltungsdrucksachen - Laufzeit: 1772-2020 nach oben 3. Nichtamtliche Überlieferungen 3.1. Nachlässe Familie Kaiser-Reka - Laufzeit: 1881-2008 Hamann, Hansjoachim - Laufzeit: 1938-2018 Winkler, Harald - Laufzeit: 1525 - 2022 Rackmann, Helmut - Laufzeit: 1862-2002 3.2. Organisationen, Institutionen, Verbände, Vereine Kulturbund der DDR, Kreis Brandenburg - Laufzeit: 1950-1990 Nationale Front - Laufzeit: 1963-1990 Eisenbahner Männerchor Kirchmöser e. V. - Laufzeit: 1950-2016 Volkschor Brandenburg e. V. - Laufzeit: 1869-2007 3.3. Wirtschaft Erste Deutsche Fein-Jute-Garn-Spinnerei - Laufzeit: 1883-1994 VEB Brandenburger Mühlenwerke - Laufzeit: 1800-1994 Einkaufsgenossenschaft selbständiger Bäcker und Konditoren - Laufzeit: 1918 - 2001 VEB IFA Getriebewerk Brandenburg - Laufzeit: 1948-1983 Stahl- und Walzwerk Brandenburg - Laufzeit: 1968-2006 Betriebschroniken 3.4. Innungen Laufzeit: 1308-1989 nach oben 4. Sammlungen 4.1. Bildarchiv Postkarten - Laufzeit: 1900-2010; Umfang: ca. 2.500 Stück Fotoalben - Laufzeit: 1900-1988; Umfang: ca. 60 Stück Fotos - Laufzeit: 19.-20. Jh.; Umfang: ca. 8.000 Stück 4.2. Plakate Laufzeit: 1848-2011 4.3. Karten und Pläne Laufzeit: 1563-2014 4.4. Personen Laufzeit: 19.-20. Jh. 4.5. Audiovisuelle Medien Laufzeit: 20.-21. Jh. 4.6. Theater Laufzeit: 1815-2004 4.7. Periodika Brandenburger Anzeiger - Laufzeit: 1809-1945, 1993-1995 Brandenburger Zeitung - Laufzeit: 1901-1932 Der Preußenspiegel - Laufzeit: 1991-2018 Märkische Allgemeine Zeitung - Laufzeit: 1950-2020 Brandenburgische Neueste Nachrichten - Laufzeit: 1953-1992 Betriebszeitungen - Laufzeit: 1950-2001 Brandenburger Wochenblatt - Laufzeit: 1990-2020 Pressespiegel - Laufzeit: 1990-2012 4.8. Digitalisierte Adressbücher 19. Jahrhundert: 1847 1851 1852 1854 1861 1862 1863 1864 1865 1867 1869 1870 1871 1873 1874 1875 1877 1878 1879 1880 1881 1882 1883 1884 1885 1887 1888 1889 1890 1891 1892 1893 1894 1895 1896 1897 1898 1899 1900 20. Jahrhundert: 1901 1902 1903 1904 1905 1906 1907 1908 1909 1910 1911 1912-1913 1913-1914 1914-1915 1919-1920 1923 1926-1927 1928-1929 1931-1932 1934-1935 1936-1937 1938-1939 nach oben Postkarten in Auswahl Das Stadtarchiv verwahrt über 2.500 Postkarten, die vom Ende des 19. Jahrhunderts bis in die Gegenwart vorrangig die bildliche Geschichte der Stadt und ihrer Umgebung dokumentieren. Oft geben uns die Grüße auf den Postkarten auch ergänzende und interessante Informationen. So war und ist sie heute nach wie vor ein Kommunikationsmittel für Grüße, Verabredungen, Benachrichtigungen, Bestätigungen und Bestellungen im privaten wie im geschäftlichen Bereich. Ankäufe und Schenkungen von Postkarten ergänzen und erweitern ständig die Postkartensammlung des Stadtarchivs. Zehn beispielgebende Postkarten sollen die Bandbreite der interessanten Überlieferung aufzeigen:</haupttext></inhalt></seite>